### 课堂练习 ###
#### 练习1：交换能的局域密度近似泛函写为$E_\mathrm{X}[\rho]=A_\mathrm{X} \int \rho(\mathbf{r})^{\frac{4}{3}} d\mathbf{r}$，现在：（1）写出$E_\mathrm{X}$对电子密度的泛函导数，即交换势$v_x(\mathbf{r})$ ；（2）$v_x(\mathbf{r})$ 仍可看作是密度的泛函，请推导出它对密度的泛函导数，也就是求$E_\mathrm{X}$对电子密度的二阶泛函微分，由此得到的是交换核$f_x(\mathbf{r},\mathbf{r^{'}})$(exchange kernel)，这是含时密度泛函理论中的一个重要量 ####
**解**：（1）因为：
$$
\delta E_\mathrm{X}[\rho]=E_\mathrm{X}[\rho+\delta \rho]-E_\mathrm{X}[\rho]=A_\mathrm{X} \int [(\rho+\delta \rho)^{\frac{4}{3}}-\rho^{\frac{4}{3}}] d\mathbf{r}=A_\mathrm{X} \int [\frac{4}{3} \rho^{\frac{1}{3}}\delta \rho+O(\delta \rho^2)] d\mathbf{r} \approx A_\mathrm{X} \int \frac{4}{3} \rho^{\frac{1}{3}}\delta \rho d\mathbf{r}
$$
所以$\frac{\delta E_\mathrm{X}[\rho]}{\delta \rho}=\frac{4}{3} A_\mathrm{X} \rho(\mathbf{r})^{\frac{1}{3}}$，即交换势$v_x(\mathbf{r})=\frac{4}{3} A_\mathrm{X} \rho(\mathbf{r})^{\frac{1}{3}}$ 
（2）将交换势用狄拉克$\delta$函数改写为积分形式，得$v_x(\mathbf{r})=\frac{4}{3} A_\mathrm{X} \int \rho(\mathbf{r^{'}})^{\frac{1}{3}} \delta(\mathbf{r-r^{'}}) d\mathbf{r^{'}}$，从而：
$$
\begin{split} \delta v_x(\mathbf{r}) &= v_x[\rho+\delta \rho]-v_x[\rho]=\frac{4}{3} A_\mathrm{X} \int [(\rho+\delta \rho)^{\frac{1}{3}}-\rho^{\frac{1}{3}}] \delta(\mathbf{r-r^{'}}) d\mathbf{r^{'}} \\ &= \frac{4}{3} A_\mathrm{X} \int [\frac{1}{3} \rho^{-\frac{2}{3}}+O(\delta \rho^2)] \delta(\mathbf{r-r^{'}}) d\mathbf{r^{'}} \approx \frac{4}{3} A_\mathrm{X} \int \frac{1}{3} \rho^{-\frac{2}{3}} \delta(\mathbf{r-r^{'}}) d\mathbf{r^{'}} \end{split}
$$
所以$\frac{\delta v_x[\rho]}{\delta \rho}=\frac{4}{9} A_\mathrm{X} \rho^{-\frac{2}{3}} \delta(\mathbf{r-r^{'}})$，即交换核$f_x(\mathbf{r},\mathbf{r^{'}})=\frac{4}{9} A_\mathrm{X} \rho^{-\frac{2}{3}} \delta(\mathbf{r-r^{'}})$
#### 练习2：Thomas-Fermi-Weisacker(TFW)模型中，能量作为电子密度的泛函写为 ####
$$
E_{\mathrm{TFW}}[\rho]=C_{\mathrm{TF}} \int \rho(\mathbf{r})^{\frac{5}{3}} d\mathbf{r} + \lambda T_{\mathrm{W}}[\rho] + \int \rho(\mathbf{r}) V_{\mathrm{ext}}(\mathbf{r}) d\mathbf{r} + E_{\mathrm{H}}[\rho(\mathbf{r})]
$$
#### 其中$T_{\mathrm{W}}[\rho]$的表达式为$T_{\mathrm{W}}[\rho]=\frac{1}{8} \int \frac{\nabla \rho(\mathbf{r}) \cdot \nabla \rho(\mathbf{r})}{\rho(\mathbf{r})} d\mathbf{r}$，$\lambda$是一个经验参数，一般取0.25。定义$\rho(\mathbf{r})=[\psi(\mathbf{r})]^2$，将上式表示为$\psi(\mathbf{r})$的泛函，推导出相应的Euler-Lagrange方程 ####
**解**：首先，对$N$个电子，其个数与电子密度的关系为$\int \rho(\mathbf{r}) d\mathbf{r}=N$，用题目的定义，可改写为$\int \psi(\mathbf{r})^2 d\mathbf{r}=N$；另一方面，能量作为电子密度的泛函可表示为$E_{\mathrm{TFW}}[\rho]=E_{\mathrm{TFW}}[\psi^2]$，从而设辅助泛函$L[\psi]=E_{\mathrm{TFW}}[\psi^2]-\mu[\int \psi(\mathbf{r})^2 d\mathbf{r}-N]$，则对辅助泛函求微分得：
$$
\frac{\delta L[\psi]}{\delta \psi}=\frac{\delta E_{\mathrm{TFW}}[\psi^2]}{\delta \psi}-2\mu \psi=\frac{\delta E_{\mathrm{TFW}}[\psi^2]}{\delta (\psi^2)} \frac{d(\psi^2)}{d \psi}-2\mu \psi=2\psi(\frac{\delta E_{\mathrm{TFW}}[\rho]}{\delta \rho}-\mu)
$$
令$\frac{\delta L[\psi]}{\delta \psi}=0$，则有$\frac{\delta E_{\mathrm{TFW}}[\rho]}{\delta \rho} \psi=\mu \psi$。记$T_{\mathrm{TF}}[\rho]=C_{\mathrm{TF}} \int \rho(\mathbf{r})^{\frac{5}{3}} d\mathbf{r}$，$E_{\mathrm{ext}}[\rho]=\int \rho(\mathbf{r}) V_{\mathrm{ext}}(\mathbf{r}) d\mathbf{r}$，又知$E_{\mathrm{H}}[\rho]=\frac{1}{2} \iint \frac{\rho(\mathbf{r}) \rho(\mathbf{r^{'}})}{|\mathbf{r}-\mathbf{r^{'}}|} d\mathbf{r} d\mathbf{r^{'}}$，因此这几项的微分分别为：
$$
\begin{cases} \frac{\delta T_{\mathrm{TF}}[\rho]}{\delta \rho}=\frac{5}{3} C_{\mathrm{TF}} \rho(\mathbf{r})^{\frac{2}{3}}=\frac{5}{3} C_{\mathrm{TF}} \psi(\mathbf{r})^{\frac{4}{3}} \\ \frac{\delta T_{\mathrm{W}}[\rho]}{\delta \rho}=\frac{1}{8} \frac{|\nabla \rho(\mathbf{r})|^2}{\rho(\mathbf{r})^2}-\frac{1}{4} \frac{\nabla^2 \rho(\mathbf{r})}{\rho(\mathbf{r})} \\ \frac{\delta E_{\mathrm{ext}}[\rho]}{\delta \rho}=V_{\mathrm{ext}}(\mathbf{r}) \\ \frac{\delta E_{\mathrm{H}}[\rho]}{\delta \rho}=\int \frac{\rho(\mathbf{r^{'}})}{|\mathbf{r}-\mathbf{r^{'}}|} d\mathbf{r^{'}}=\int \frac{\psi(\mathbf{r^{'}})^2}{|\mathbf{r}-\mathbf{r^{'}}|} d\mathbf{r^{'}} \end{cases}
$$
化解$\frac{\delta T_{\mathrm{W}}[\rho]}{\delta \rho}$需要将$\nabla \rho(\mathbf{r})$和$\nabla^2 \rho(\mathbf{r})$变换为$\psi(\mathbf{r})$的泛函，而：
$$
\begin{cases} \nabla \rho(\mathbf{r})=\nabla(\psi(\mathbf{r})^2)=2 \psi(\mathbf{r}) \nabla(\psi(\mathbf{r})) \\ \nabla^2 \rho(\mathbf{r})=\nabla(\nabla \rho(\mathbf{r}))=\nabla(2 \psi(\mathbf{r}) \nabla(\psi(\mathbf{r})))=2 |\nabla \psi(\mathbf{r})|^2+2 \psi(\mathbf{r}) \nabla^2(\psi(\mathbf{r})) \end{cases}
$$
因此有：
$$
\begin{split} \frac{\delta T_{\mathrm{W}}[\rho]}{\delta \rho} &= \frac{1}{8} \frac{|\nabla \rho(\mathbf{r})|^2}{\rho(\mathbf{r})^2}-\frac{1}{4} \frac{\nabla^2 \rho(\mathbf{r})}{\rho(\mathbf{r})}=\frac{\delta T_{\mathrm{W}}[\rho]}{\delta \rho}=\frac{1}{8} \frac{|2 \psi(\mathbf{r}) \nabla(\psi(\mathbf{r}))|^2}{\psi(\mathbf{r})^4}-\frac{1}{4} \frac{2 |\nabla \psi(\mathbf{r})|^2+2 \psi(\mathbf{r}) \nabla^2(\psi(\mathbf{r}))}{\psi(\mathbf{r})^2} \\ &= \frac{1}{2} \frac{|\nabla(\psi(\mathbf{r}))|^2}{\psi(\mathbf{r})^2}-\frac{1}{2} \frac{|\nabla(\psi(\mathbf{r}))|^2}{\psi(\mathbf{r})^2}-\frac{1}{2} \frac{\nabla^2(\psi(\mathbf{r}))}{\psi(\mathbf{r})}=-\frac{1}{2} \frac{\nabla^2(\psi(\mathbf{r}))}{\psi(\mathbf{r})} \end{split}
$$
从而：
$$
\begin{split} \frac{\delta E_{\mathrm{TFW}}[\rho]}{\delta \rho} \psi &= (\frac{\delta T_{\mathrm{TF}}[\rho]}{\delta \rho}+\lambda \frac{\delta T_{\mathrm{W}}[\rho]}{\delta \rho}+\frac{\delta E_{\mathrm{ext}}[\rho]}{\delta \rho}+\frac{\delta E_{\mathrm{H}}[\rho]}{\delta \rho}) \psi=(\frac{5}{3} C_{\mathrm{TF}} \psi^{\frac{4}{3}}-\frac{\lambda}{2} \frac{\nabla^2 \psi}{\psi}+V_{\mathrm{ext}}+\int \frac{\psi^2}{|\mathbf{r}-\mathbf{r^{'}}|} d\mathbf{r^{'}}) \psi \\ &= -\frac{\lambda}{2} \nabla^2 \psi+(\frac{5}{3} C_{\mathrm{TF}} \psi^{\frac{4}{3}}+V_{\mathrm{ext}}+\int \frac{\psi^2}{|\mathbf{r}-\mathbf{r^{'}}|} d\mathbf{r^{'}}) \psi=\mu \psi \end{split}
$$
记$\mu^{'}=\frac{\mu}{\lambda}$，$H^{'}=-\frac{1}{2} \nabla^2+\lambda^{-1} (\frac{5}{3} C_{\mathrm{TF}} \psi^{\frac{4}{3}}+V_{\mathrm{ext}}+\int \frac{\psi^2}{|\mathbf{r}-\mathbf{r^{'}}|} d\mathbf{r^{'}})$，则最终得到Euler-Lagrange方程为$H^{'} \psi=\mu^{'} \psi$，以上方程未计及电子的自旋方向。
#### 练习3：请推导出经典力学中角动量$L_x$和$L_y$的对易式和量子力学中角动量算符$\hat{L}_x$和$\hat{L}_y$的对易式 ####
**解**：经典力学中，角动量$\boldsymbol{L}$被定义为$\boldsymbol{L}=\boldsymbol{x} \times \boldsymbol{p}=\begin{vmatrix} \boldsymbol{i}&\boldsymbol{j}&\boldsymbol{k} \\ x&y&z \\ p_x&p_y&p_z \end{vmatrix}$，因此$L_x=y p_z-z p_y$，$L_y=z p_x-x p_z$。根据经典对易关系，有$[r_i,p_j]=\delta_{ij} \; (i,j=x,y,z)$，其中$r_i$代表坐标轴为$i$时对应的坐标（例如$r_x$代表$x$），$\delta_{ij}=\begin{cases} 0 \quad (i与j字母不同) \\ 1 \quad (i与j字母相同) \end{cases}$，因此有$[r_i,L_i]=[L_i,r_i]=0$，$[p_i,L_i]=[L_i,p_i]=0$，这是因为$L_i$的表达式中不包含$r_i$或$p_i$，并且有：
$$
\begin{split} [L_x,L_y] &= [y p_z-z p_y,L_y]=[y p_z,L_y]-[z p_y,L_y]=y[p_z,L_y]+[y,L_y]p_z-z[p_y,L_y]-[z,L_y]p_y \\ &= y[p_z,z p_x-x p_z]+0-0-[z,z p_x-x p_z]p_y=y([p_z,z p_x]-[p_z,x p_z])-([z,z p_x]-[z,x p_z])p_y \\ &= y([p_z,z]p_x+z[p_z,p_x]-[p_z,x]p_z-x[p_z,p_z])-([z,z]p_x+z[z,p_x]-[z,x]p_z-x[z,p_z])p_y \\ &= y(-1 \cdot p_x+z \cdot 0-0 \cdot p_z-x \cdot 0)-(0 \cdot p_x+z \cdot 0-0 \cdot p_z-x \cdot 1)p_y \\ &=-y p_x+x p_y=L_z \end{split}
$$
同样的，量子力学中，角动量算符$\hat{\boldsymbol{L}}$被定义为$\hat{\boldsymbol{L}}=\hat{\boldsymbol{x}} \times \hat{\boldsymbol{p}}=\begin{vmatrix} \boldsymbol{i}&\boldsymbol{j}&\boldsymbol{k} \\ \hat{x}&\hat{y}&\hat{z} \\ \hat{p}_x&\hat{p}_y&\hat{p}_z \end{vmatrix}$，因此$\hat{L}_x=\hat{y} \hat{p}_z-\hat{z} \hat{p}_y$，$\hat{L}_y=\hat{z} \hat{p}_x-\hat{x} \hat{p}_z$。根据量子对易关系，有$[\hat{r}_i,\hat{p}_j]=\mathrm{i} \hbar \delta_{ij} \; (i,j=x,y,z)$，其中$\hat{r}_i$代表坐标轴为$i$时对应的坐标算符（例如$\hat{r}_x$代表$\hat{x}$），$\delta_{ij}=\begin{cases} 0 \quad (i与j字母不同) \\ 1 \quad (i与j字母相同) \end{cases}$，因此有$[\hat{r}_i,\hat{L}_i]=[\hat{L}_i,\hat{r}_i]=0$，$[\hat{p}_i,\hat{L}_i]=[\hat{L}_i,\hat{p}_i]=0$，这是因为$\hat{L}_i$的表达式中不包含$\hat{r}_i$或$\hat{p}_i$，并且有：
$$
\begin{split} [\hat{L}_x,\hat{L}_y] &= [\hat{y} \hat{p}_z-\hat{z} \hat{p}_y,\hat{L}_y]=[\hat{y}\hat{p}_z,\hat{L}_y]-[\hat{z}\hat{p}_y,\hat{L}_y]=\hat{y}[\hat{p}_z,\hat{L}_y]+[\hat{y},\hat{L}_y]\hat{p}_z-\hat{z}[\hat{p_y},\hat{L}_y]-[\hat{z},\hat{L}_y]\hat{p}_y \\ &= \hat{y}[\hat{p}_z,\hat{z} \hat{p}_x-\hat{x} \hat{p}_z]+0-0-[\hat{z},\hat{z} \hat{p}_x-\hat{x} \hat{p}_z]\hat{p}_y=\hat{y}([\hat{p}_z,\hat{z} \hat{p}_x]-[\hat{p}_z,\hat{x} \hat{p}_z])-([\hat{z},\hat{z} \hat{p}_x]-[\hat{z},\hat{x} \hat{p}_z])\hat{p}_y \\ &= \hat{y}([\hat{p}_z,\hat{z}]\hat{p}_x+\hat{z}[\hat{p}_z,\hat{p}_x]-[\hat{p}_z,\hat{x}]\hat{p}_z-\hat{x}[\hat{p}_z,\hat{p}_z])-([\hat{z},\hat{z}]\hat{p}_x+\hat{z}[\hat{z},\hat{p}_x]-[\hat{z},\hat{x}]\hat{p}_z-\hat{x}[\hat{z},\hat{p}_z])\hat{p}_y \\ &= \hat{y}(-\mathrm{i} \hbar \hat{p}_x+\hat{z} \cdot 0-0 \cdot \hat{p}_z-\hat{x} \cdot 0)-(0 \cdot \hat{p}_x+\hat{z} \cdot 0-0 \cdot \hat{p}_z-\mathrm{i} \hbar \hat{x})\hat{p}_y \\ &= \mathrm{i} \hbar (-\hat{y} \hat{p}_x+\hat{x} \hat{p}_y)=\mathrm{i} \hbar \hat{L}_z \end{split}
$$
#### 练习4：证明在非简并微扰理论中，算符$\hat{Q}_n=\hat{I}-\hat{P}_n=\sum\limits_{k \neq n} | k^{(0)} \rangle \langle k^{(0)} |$为幂等算符，即$(\hat{Q}_n)^m=\hat{Q}_n$，其中$m \in \Z,m \geq 2$ ####
**证明**：首先，对于$m=2$的情形，有：
$$
(\hat{Q}_n)^2=(\sum\limits_{k \neq n} | k^{(0)} \rangle \langle k^{(0)} |)(\sum\limits_{l \neq n} | l^{(0)} \rangle \langle l^{(0)} |)=\sum\limits_{k \neq n} \sum\limits_{l \neq n} | k^{(0)} \rangle \langle k^{(0)} | l^{(0)} \rangle \langle l^{(0)} |=\sum\limits_{k \neq n} \sum\limits_{l \neq n} \delta_{k^{(0)},l^{(0)}} | k^{(0)} \rangle \langle l^{(0)} |=\sum\limits_{k \neq n} | k^{(0)} \rangle \langle k^{(0)} |=\hat{Q}_n
$$
其次，若$m=m_0$的情形成立，则当$m=m_0+1$时，有：
$$
(\hat{Q}_n)^{m_0+1}=\hat{Q}_n (\hat{Q}_n)^{m_0}=\hat{Q}_n \hat{Q}_n=(\sum\limits_{k \neq n} | k^{(0)} \rangle \langle k^{(0)} |)(\sum\limits_{l \neq n} | l^{(0)} \rangle \langle l^{(0)} |)=\sum\limits_{k \neq n} | k^{(0)} \rangle \langle k^{(0)} |=\hat{Q}_n
$$
综上，根据数学归纳法，得算符$\hat{Q}_n$为幂等算符