### 课堂练习 ###
#### 练习1：证明对于混合态的密度算符不具备幂等性，即$\hat{\Gamma}^2 \neq \hat{\Gamma}$ ####
**证明**：由于$\hat{\Gamma}=\sum\limits_{i} p_i | \Psi_i \rangle \langle \Psi_i |$，其中$0 \leq p_i \leq 1$，$\sum\limits_{i} p_i=1$，因此
$$
\hat{\Gamma}^2 \equiv \hat{\Gamma} \cdot \hat{\Gamma}=\sum\limits_{i} p_i | \Psi_i \rangle \langle \Psi_i | \cdot \sum\limits_{j} p_j | \Psi_j \rangle \langle \Psi_j |=\sum\limits_{i} \sum\limits_{j} p_i p_j | \Psi_i \rangle \langle \Psi_i | \Psi_j \rangle \langle \Psi_j |
$$
从而有
$$
\mathrm{Tr}(\hat{\Gamma})=\int ( \boldsymbol{x}^{N} | \hat{\Gamma} | \boldsymbol{x}^{N} ) d \boldsymbol{x}^{N}=\int ( \boldsymbol{x}^{N} | \sum\limits_{i} p_i | \Psi_i \rangle \langle \Psi_i | \cdot | \boldsymbol{x}^{N} ) d \boldsymbol{x}^{N}=\int \sum\limits_{i} p_i ( \boldsymbol{x}^{N} | \Psi_i \rangle \langle \Psi_i | \boldsymbol{x}^{N} ) d \boldsymbol{x}^{N}=\sum\limits_{i} p_i=1
$$
$$
\begin{split} \mathrm{Tr}(\hat{\Gamma}^2) &= \int ( \boldsymbol{x}^{N} | \hat{\Gamma}^2 | \boldsymbol{x}^{N} ) d \boldsymbol{x}^{N}=\int ( \boldsymbol{x}^{N} | \sum\limits_{i} p_i | \Psi_i \rangle \langle \Psi_i | \cdot \sum\limits_{j} p_j | \Psi_j \rangle \langle \Psi_j | | \boldsymbol{x}^{N} ) d \boldsymbol{x}^{N}=\int \sum\limits_{i} \sum\limits_{j} p_i p_j ( \boldsymbol{x}^{N} | \Psi_i \rangle \langle \Psi_i | \Psi_j \rangle \langle \Psi_j | \boldsymbol{x}^{N} ) d \boldsymbol{x}^{N} \\ &= \int \sum\limits_{i} \sum\limits_{j} p_i p_j \langle \Psi_j | \boldsymbol{x}^{N} ) ( \boldsymbol{x}^{N} | \Psi_i \rangle \langle \Psi_i | \Psi_j \rangle d \boldsymbol{x}^{N}=\sum\limits_{i} \sum\limits_{j} p_i p_j \langle \Psi_j | \Psi_i \rangle \langle \Psi_i | \Psi_j \rangle=\sum\limits_{i} p_i (\sum\limits_{j} p_j \langle \Psi_j | \Psi_i \rangle \langle \Psi_i | \Psi_j \rangle) \\ &< \sum\limits_{i} p_i (\sum\limits_{j} p_j \langle \Psi_i | \Psi_i \rangle \langle \Psi_j | \Psi_j \rangle)=\sum\limits_{i} p_i (\sum\limits_{j} p_j)=\sum\limits_{i} p_i \cdot 1=1 \cdot 1=1=\mathrm{Tr}(\hat{\Gamma}) \end{split}
$$
此处利用到$| \Psi_i \rangle \neq | \Psi_j \rangle$，$\langle \Psi_i | \Psi_i \rangle=\langle \Psi_j | \Psi_j \rangle=1$，因此$\mathrm{Tr}(\hat{\Gamma}^2) \neq \mathrm{Tr}(\hat{\Gamma})$，从而$\hat{\Gamma}^2 \neq \hat{\Gamma}$，证毕
#### 练习2：写出从二阶约化密度矩阵计算一阶约化密度矩阵的公式 ####
**解**：由于一阶约化密度矩阵为
$$
\gamma_1(\boldsymbol{x}_1^{'};\boldsymbol{x}_1)=N \idotsint \gamma_N(\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2^{'},\dots,\boldsymbol{x}_N^{'};\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N) d \boldsymbol{x}_2 \dots d \boldsymbol{x}_N
$$
二阶约化密度矩阵为
$$
\gamma_2(\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2^{'};\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2)=\frac{N(N-1)}{2} \idotsint \gamma_N(\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2^{'},\dots,\boldsymbol{x}_N^{'};\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N) d \boldsymbol{x}_3 \dots d \boldsymbol{x}_N
$$
因此代入得
$$
\begin{split} \gamma_1(\boldsymbol{x}_1^{'};\boldsymbol{x}_1) &= N \int [\idotsint \gamma_N(\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2^{'},\dots,\boldsymbol{x}_N^{'};\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N) \dots d \boldsymbol{x}_N] d \boldsymbol{x}_2 \\ &= N \int \frac{2}{N(N-1)} \gamma_2(\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2^{'};\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2) d \boldsymbol{x}_2=\frac{2}{N-1} \int \gamma_2(\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2^{'};\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2) d \boldsymbol{x}_2 \end{split}
$$
#### 练习3：请问一阶约化矩阵（或算符）是否满足幂等性，为什么？ ####
**解**：一阶约化矩阵（或算符）不一定满足幂等性，因为根据一阶约化密度矩阵的算符形式$\hat{\gamma}_1=\sum\limits_i n_i | \psi_i \rangle \langle \psi_i |$，我们有
$$
\hat{\gamma}_1^2=\hat{\gamma}_1 \cdot \hat{\gamma}_1=\sum\limits_i n_i | \psi_i \rangle \langle \psi_i | \cdot \sum\limits_j n_j | \psi_j \rangle \langle \psi_j |=\sum\limits_i \sum\limits_j n_i n_j | \psi_i \rangle \langle \psi_i | \psi_j \rangle \langle \psi_j |=\sum\limits_i \sum\limits_j n_i n_j \delta_{ij} | \psi_i \rangle \langle \psi_j |=\sum\limits_i n_i^2 | \psi_i \rangle \langle \psi_i |
$$
若$n_i \in (0,1)$，则有$n_i^2<n_i$，因此$\hat{\gamma}_1^2=\sum\limits_i n_i^2 | \psi_i \rangle \langle \psi_i |<\sum\limits_i n_i | \psi_i \rangle \langle \psi_i |=\hat{\gamma}_1$，即一阶约化矩阵（或算符）不一定满足幂等性。当且仅当$n_i=0$或$n_i=1$时，一阶约化矩阵（或算符）才能满足幂等性。
#### 练习4：证明Fock算符是个厄米算符 ####
**证明**：我们记
$$
h_{ij}=\langle \chi_i(\boldsymbol{x}_1) | \hat{h}(\boldsymbol{x}_1) | \chi_j(\boldsymbol{x}_1) \rangle=\int \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_1) \hat{h}(\boldsymbol{r}_1) \chi_j(\boldsymbol{x}_1) d \boldsymbol{x}
$$
$$
\langle \chi_i(\boldsymbol{x}_1) | \hat{J}_k(\boldsymbol{x}_1) | \chi_j(\boldsymbol{x}_1) \rangle \equiv \langle ik | jk \rangle=\int d \boldsymbol{x}_1 \int d \boldsymbol{x}_2 \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_1) \chi_k^{*}(\boldsymbol{x}_2) \boldsymbol{r}_{12}^{-1} \chi_j(\boldsymbol{x}_1) \chi_k(\boldsymbol{x}_2)
$$
$$
\langle \chi_i(\boldsymbol{x}_1) | \hat{K}_k(\boldsymbol{x}_1) | \chi_j(\boldsymbol{x}_1) \rangle \equiv \langle ik | kj \rangle=\int d \boldsymbol{x}_1 \int d \boldsymbol{x}_2 \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_1) \chi_k^{*}(\boldsymbol{x}_2) \boldsymbol{r}_{12}^{-1} \chi_k(\boldsymbol{x}_1) \chi_j(\boldsymbol{x}_2)
$$
则对于Fock算符$\hat{f}(\boldsymbol{x}_1)=\hat{h}(\boldsymbol{x}_1)+\sum\limits_{b}^{N} [\hat{J}_b(\boldsymbol{x}_1)-\hat{K}_b(\boldsymbol{x}_1)]$，有
$$
f_{ij}=\langle \chi_i(\boldsymbol{x}_1) | \hat{f}(\boldsymbol{x}_1) | \chi_j(\boldsymbol{x}_1) \rangle=h_{ij}+\sum\limits_b (\langle ib | jb \rangle-\langle ib | bj \rangle)
$$
$$
\begin{split} f_{ij}^{*} &= \langle \chi_i(\boldsymbol{x}_1) | \hat{f}(\boldsymbol{x}_1) | \chi_j(\boldsymbol{x}_1) \rangle^{*}=h_{ij}^{*}+\sum\limits_b (\langle ib | jb \rangle^{*}-\langle ib | bj \rangle^{*})=h_{ji}+\sum\limits_b (\langle jb | ib \rangle-\langle bj | ib \rangle) \\ &= h_{ji}+\sum\limits_b (\langle jb | ib \rangle-\langle jb | bi \rangle)=f_{ji} \end{split}
$$
综上，Fock算符是个厄米算符，证毕
#### 练习5：证明行列式波函数满足幺正变换不变性：即对构成行列式波函数$| \Phi \rangle=| \chi_1 \dots \chi_N \rangle$的单电子轨道作幺正变化，$\widetilde{\chi}_{\mu}=\sum\limits_{\nu} U_{\mu \nu}^{*} \chi_{\nu}$，行列式波函数保持不变，$| \Phi \rangle=| \widetilde{\chi}_1 \dots \widetilde{\chi}_N \rangle$。
**证明**：将两个Slater行列式展开，得：
$$
| \chi_1 \dots \chi_N \rangle=\frac{1}{\sqrt{N!}} \begin{vmatrix} \chi_1(\boldsymbol{x}_1)&\chi_2(\boldsymbol{x}_1)&\dots&\chi_N(\boldsymbol{x}_1) \\ \chi_1(\boldsymbol{x}_2)&\chi_2(\boldsymbol{x}_2)&\dots&\chi_N(\boldsymbol{x}_2) \\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ \chi_1(\boldsymbol{x}_N)&\chi_2(\boldsymbol{x}_N)&\dots&\chi_N(\boldsymbol{x}_N) \end{vmatrix}
$$
$$
| \widetilde{\chi}_1 \dots \widetilde{\chi}_N \rangle=\frac{1}{\sqrt{N!}} \begin{vmatrix} \widetilde{\chi}_1(\boldsymbol{x}_1)&\widetilde{\chi}_2(\boldsymbol{x}_1)&\dots&\widetilde{\chi}_N(\boldsymbol{x}_1) \\ \widetilde{\chi}_1(\boldsymbol{x}_2)&\widetilde{\chi}_2(\boldsymbol{x}_2)&\dots&\widetilde{\chi}_N(\boldsymbol{x}_2) \\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ \widetilde{\chi}_1(\boldsymbol{x}_N)&\widetilde{\chi}_2(\boldsymbol{x}_N)&\dots&\widetilde{\chi}_N(\boldsymbol{x}_N) \end{vmatrix}=\frac{1}{\sqrt{N!}} \begin{vmatrix} \sum\limits_{i} U_{1i}^{*} \chi_i(\boldsymbol{x}_1)&\sum\limits_{i} U_{2i}^{*} \chi_i(\boldsymbol{x}_1)&\dots&\sum\limits_{i} U_{Ni}^{*} \chi_N(\boldsymbol{x}_1) \\ \sum\limits_{i} U_{1i}^{*} \chi_i(\boldsymbol{x}_2)&\sum\limits_{i} U_{2i}^{*} \chi_i(\boldsymbol{x}_2)&\dots&\sum\limits_{i} U_{Ni}^{*} \chi_N(\boldsymbol{x}_2) \\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ \sum\limits_{i} U_{1i}^{*} \chi_1(\boldsymbol{x}_N)&\sum\limits_{i} U_{2i}^{*} \chi_2(\boldsymbol{x}_N)&\dots&\sum\limits_{i} U_{Ni}^{*} \chi_N(\boldsymbol{x}_N) \end{vmatrix}
$$
观察这两个式子，我们发现它与如下矩阵相乘的等式有关：
$$
\begin{bmatrix} \sum\limits_{i} U_{1i}^{*} \chi_i(\boldsymbol{x}_1)&\sum\limits_{i} U_{2i}^{*} \chi_i(\boldsymbol{x}_1)&\dots&\sum\limits_{i} U_{Ni}^{*} \chi_N(\boldsymbol{x}_1) \\ \sum\limits_{i} U_{1i}^{*} \chi_i(\boldsymbol{x}_2)&\sum\limits_{i} U_{2i}^{*} \chi_i(\boldsymbol{x}_2)&\dots&\sum\limits_{i} U_{Ni}^{*} \chi_N(\boldsymbol{x}_2) \\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ \sum\limits_{i} U_{1i}^{*} \chi_1(\boldsymbol{x}_N)&\sum\limits_{i} U_{2i}^{*} \chi_2(\boldsymbol{x}_N)&\dots&\sum\limits_{i} U_{Ni}^{*} \chi_N(\boldsymbol{x}_N) \end{bmatrix}=\begin{bmatrix} \chi_1(\boldsymbol{x}_1)&\chi_2(\boldsymbol{x}_1)&\dots&\chi_N(\boldsymbol{x}_1) \\ \chi_1(\boldsymbol{x}_2)&\chi_2(\boldsymbol{x}_2)&\dots&\chi_N(\boldsymbol{x}_2) \\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ \chi_1(\boldsymbol{x}_N)&\chi_2(\boldsymbol{x}_N)&\dots&\chi_N(\boldsymbol{x}_N) \end{bmatrix} \begin{bmatrix} U_{11}^{*}&U_{21}^{*}&\dots&U_{N1}^{*} \\ U_{12}^{*}&U_{22}^{*}&\dots&U_{N2}^{*} \\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ U_{1N}^{*}&U_{2N}^{*}&\dots&U_{NN}^{*} \end{bmatrix}
$$
根据行列式的性质（若$\mathbf{A},\mathbf{B}$均为$n$级矩阵，则$|\mathbf{AB}|=|\mathbf{A}||\mathbf{B}|$），我们有$| \widetilde{\chi}_1 \dots \widetilde{\chi}_N \rangle=| \chi_1 \dots \chi_N \rangle \cdot |\mathbf{U}^{\dagger}|$，其中$|\mathbf{U}^{\dagger}|=\begin{vmatrix} U_{11}^{*}&U_{21}^{*}&\dots&U_{N1}^{*} \\ U_{12}^{*}&U_{22}^{*}&\dots&U_{N2}^{*} \\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ U_{1N}^{*}&U_{2N}^{*}&\dots&U_{NN}^{*} \end{vmatrix}$，为幺正矩阵$\mathbf{U}^{\dagger}$对应的行列式，而幺正矩阵满足$\mathbf{U}^{\dagger} \mathbf{U}=\mathbf{U} \mathbf{U}^{\dagger}=\mathbf{I}$，因此$|\mathbf{U}^{\dagger}||\mathbf{U}|=|\mathbf{U}^{\dagger} \mathbf{U}|=|\mathbf{I}|=1$，另一方面，由于$|\mathbf{U}^{\dagger}|=|\mathbf{U}|^{*}$，因此有$|\mathbf{U}^{\dagger}||\mathbf{U}|=|\mathbf{U}|^{*}|\mathbf{U}|=1$，从而有$|\mathbf{U}|=\mathrm{e}^{\mathrm{i} \theta}$，$|\mathbf{U}^{\dagger}|=\mathrm{e}^{-\mathrm{i} \theta}$。若$\mathbf{U}$的元素均取正实数，则$|\mathbf{U}^{\dagger}|=|\mathbf{U}|=1$，从而$| \widetilde{\chi}_1 \dots \widetilde{\chi}_N \rangle=| \chi_1 \dots \chi_N \rangle$，证毕
#### 练习6：推导电子亲和能的表达式$\widetilde{\mathrm{EA}}(N,r)=E_0(N)-\widetilde{E}(N+1,r)=-\varepsilon_r$
**解**：我们知道
$$
\begin{split} \widetilde{E}(N+1,r) &= (\sum\limits_{a \neq r}^{N+1} h_{aa}+h_{rr})+\frac{1}{2} (\sum\limits_{a \neq r}^{N+1} \sum\limits_{b \neq r}^{N+1} \langle ab || ab \rangle+\sum\limits_{a}^{N+1} \langle ar || ar \rangle+\sum\limits_{b}^{N+1} \langle rb || rb \rangle) \\ &= (\sum\limits_{a \neq r}^{N+1} h_{aa}+\frac{1}{2} \sum\limits_{a \neq r}^{N+1} \sum\limits_{b \neq r}^{N+1} \langle ab || ab \rangle)+(h_{rr}+\frac{1}{2} \sum\limits_{a}^{N+1} \langle ar || ar \rangle+\frac{1}{2} \sum\limits_{b}^{N+1} \langle rb || rb \rangle) \\ &= (\sum\limits_{a \neq r}^{N+1} h_{aa}+\frac{1}{2} \sum\limits_{a \neq r}^{N+1} \sum\limits_{b \neq r}^{N+1} \langle ab || ab \rangle)+(h_{rr}+\sum\limits_{a}^{N+1} \langle ar || ar \rangle) （根据\langle ar || ar \rangle=\langle ra || ra \rangle） \end{split}
$$
而$E_0(N)=\sum\limits_{a}^{N} h_{aa}+\frac{1}{2} \sum\limits_{a}^{N} \sum\limits_{b}^{N} \langle ab || ab \rangle$，$\varepsilon_r=h_{rr}+\sum\limits_{a}^{N+1} \langle ar || ar \rangle$，因此代入得$\widetilde{E}(N+1,r)=E_0(N)+\varepsilon_r$，即$\widetilde{\mathrm{EA}}(N,r)=E_0(N)-\widetilde{E}(N+1,r)=-\varepsilon_r$
#### 练习7：写出UHF轨道能量的一般表达式 ####
**解**：由于UHF的Fock算符和HF方程为
$$
\hat{f}^{\sigma}(\boldsymbol{r}_1)=\hat{h}(\boldsymbol{r}_1)+\sum\limits_{\sigma^{'}} \sum\limits_{a}^{N_{\sigma^{'}}} \int d \boldsymbol{r}_2 \psi_a^{\sigma^{'},*} (\boldsymbol{r}_2) \boldsymbol{r}_{12}^{-1} (1-\delta_{\sigma \sigma^{'}} \mathcal{P_{12}}) \psi_a^{\sigma^{'}} (\boldsymbol{r}_2) \\ \hat{f}^{\sigma}(\boldsymbol{r}_1) \psi_i^{\sigma}(\boldsymbol{r}_1)=\varepsilon_i^{\sigma} \psi_i^{\sigma}(\boldsymbol{r}_1)
$$
因此UHF轨道能量的表达式为
$$
\begin{split} \varepsilon_i^{\alpha} &= (\psi_i^{\alpha}| \hat{f}^{\alpha} |\psi_i^{\alpha})=\int d \boldsymbol{r}_1 \psi_i^{\alpha,*}(\boldsymbol{r}_1) [\hat{h}(\boldsymbol{r}_1)+\sum\limits_{a}^{N_{\alpha}} \int d \boldsymbol{r}_2 \psi_a^{\alpha,*} (\boldsymbol{r}_2) \boldsymbol{r}_{12}^{-1} (1-\mathcal{P_{12}}) \psi_a^{\alpha} (\boldsymbol{r}_2)+\sum\limits_{a}^{N_{\beta}} \int d \boldsymbol{r}_2 \psi_a^{\beta,*} (\boldsymbol{r}_2) \boldsymbol{r}_{12}^{-1} \psi_a^{\beta} (\boldsymbol{r}_2)] \psi_i^{\alpha}(\boldsymbol{r}_1) \\ &= h_{ii}^{\alpha}+\sum\limits_{a}^{N_{\alpha}} (J_{ia}^{\alpha \alpha}-K_{ia}^{\alpha \alpha})+\sum\limits_{a}^{N_{\beta}} J_{ia}^{\alpha \beta} \end{split}
$$
$$
\begin{split} \varepsilon_i^{\beta} &= (\psi_i^{\beta}| \hat{f}^{\beta} |\psi_i^{\beta})=\int d \boldsymbol{r}_1 \psi_i^{\beta,*}(\boldsymbol{r}_1) [\hat{h}(\boldsymbol{r}_1)+\sum\limits_{a}^{N_{\beta}} \int d \boldsymbol{r}_2 \psi_a^{\beta,*} (\boldsymbol{r}_2) \boldsymbol{r}_{12}^{-1} (1-\mathcal{P_{12}}) \psi_a^{\beta} (\boldsymbol{r}_2)+\sum\limits_{a}^{N_{\alpha}} \int d \boldsymbol{r}_2 \psi_a^{\alpha,*} (\boldsymbol{r}_2) \boldsymbol{r}_{12}^{-1} \psi_a^{\alpha} (\boldsymbol{r}_2)] \psi_i^{\beta}(\boldsymbol{r}_1) \\ &= h_{ii}^{\beta}+\sum\limits_{a}^{N_{\beta}} (J_{ia}^{\beta \beta}-K_{ia}^{\beta \beta})+\sum\limits_{a}^{N_{\alpha}} J_{ia}^{\beta \alpha} \end{split}
$$
#### 练习8：在Roothaan方程中，记密度矩阵元$P_{\mu \nu} \equiv 2 \sum\limits_{a=1}^{\frac{N}{2}} C_{\mu a} C_{\nu a}^{*}$，重叠矩阵元$S_{\mu \nu} \equiv \int d \boldsymbol{r}_1 \phi_{\mu}^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_{\nu}(\boldsymbol{r}_1)$，证明$\mathbf{PSP}=2 \mathbf{P}$，特别的，当基组正交归一时，有$\frac{1}{2} \mathbf{P}$为幂等矩阵
**证明**：根据空间分子轨道的正交（归一）性$\langle \psi_a | \psi_b \rangle=\delta_{ab}$，结合分子轨道按基组展开，得：
$$
\sum\limits_{\mu}^{K} C_{\mu a}^{*} \langle \phi_{\mu} | \cdot \sum\limits_{\nu}^{K} C_{\nu b} | \phi_{\nu} \rangle=\sum\limits_{\mu,\nu}^{K} C_{\mu a}^{*} S_{\mu \nu} C_{\nu b}=\delta_{ab}
$$
对矩阵$\mathbf{PSP}$的元素$(\mathbf{PSP})_{\mu \nu}$，我们有：
$$
\begin{split} (\mathbf{PSP})_{\mu \nu} &= \sum\limits_{\eta,\lambda}^{K} P_{\mu \eta} S_{\eta \lambda} P_{\lambda \nu}=\sum\limits_{\eta,\lambda}^{K} (2 \sum\limits_{a=1}^{\frac{N}{2}} C_{\mu a} C_{\eta a}^{*}) S_{\eta \lambda} (2 \sum\limits_{b=1}^{\frac{N}{2}} C_{\lambda b} C_{\nu b}^{*})=4 \sum\limits_{a,b}^{\frac{N}{2}} C_{\mu a} C_{\nu b}^{*} (\sum\limits_{\eta,\lambda}^{K} C_{\eta a}^{*} S_{\eta \lambda} C_{\lambda b}) \\ &= 2 \cdot 2 \sum\limits_{a,b}^{\frac{N}{2}} C_{\mu a} C_{\nu b}^{*} \delta_{ab}=2 \cdot 2 \sum\limits_{a=1}^{\frac{N}{2}} C_{\mu a} C_{\nu a}^{*}=2 P_{\mu \nu} \end{split}
$$
因此$\mathbf{PSP}=2 \mathbf{P}$，特别的，当基组正交归一时，$S_{\mu \nu}=\delta_{\mu \nu}$，从而$\mathbf{S}=\mathbf{I}$，故$\mathbf{PSP}=\mathbf{PIP}=\mathbf{P}^2=2 \mathbf{P}$，即$(\frac{1}{2} \mathbf{P})^2=\frac{1}{2} \mathbf{P}$，因此$\frac{1}{2} \mathbf{P}$为幂等矩阵
### 习题4.1 ###
#### 1.直接从自旋限制HF总能量表达式出发应用变分法推导RHF方程 ####
**解**：RHF的基态能量表达式为$E_0=2 \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} h_{aa}+\sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} (2J_{ab}-K_{ab})$，因此定义辅助泛函
$$
L=E_0-2 \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} \lambda_{ba}(\langle \psi_a | \psi_b \rangle-\delta_{ab}) （这是因为\langle \chi_{2i-1} | \chi_{2i-1} \rangle=\langle \chi_{2i} | \chi_{2i} \rangle=1,\langle \chi_{2i-1} | \chi_{2i} \rangle=\langle \chi_{2i-1} | \chi_{2i} \rangle=0）
$$
并假定$\lambda_{ba}=\lambda_{ab}^{*}$，则对辅助泛函两边求变分，并令$\delta L=0$，得：
$$
\begin{split} \delta L &= \delta E_0-2 \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} \lambda_{ba}(\langle \delta \psi_a | \psi_b \rangle+\langle \psi_a | \delta \psi_b \rangle) \\ &= 2 \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} (\langle \delta \psi_a | \hat{h} | \psi_a \rangle+\langle \psi_a | \hat{h} | \delta \psi_a \rangle)+2 \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} (\langle \delta \psi_a \psi_b | \psi_a \psi_b \rangle+\langle \psi_a \delta \psi_b | \psi_a \psi_b \rangle+\langle \psi_a \psi_b | \delta \psi_a \psi_b \rangle+\langle \psi_a \psi_b | \psi_a \delta \psi_b \rangle) \\ &\quad -\sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} (\langle \delta \psi_a \psi_b | \psi_b \psi_a \rangle+\langle \psi_a \delta \psi_b | \psi_b \psi_a \rangle+\langle \psi_a \psi_b | \delta \psi_b \psi_a \rangle+\langle \psi_a \psi_b | \psi_b \delta \psi_a \rangle)-2 \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} \lambda_{ba}(\langle \delta \psi_a | \psi_b \rangle+\langle \psi_a | \delta \psi_b \rangle) \\ &= 2 \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} (\langle \delta \psi_a | \hat{h} | \psi_a \rangle+\langle \psi_a | \hat{h} | \delta \psi_a \rangle)+2 \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} (2 \langle \delta \psi_a \psi_b | \psi_a \psi_b \rangle+2 \langle \psi_a \psi_b | \delta \psi_a \psi_b \rangle)-\sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} (2 \langle \delta \psi_a \psi_b | \psi_b \psi_a \rangle+2 \langle \psi_a \psi_b | \delta \psi_b \psi_a \rangle) \\ &\quad -2 \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} (\lambda_{ba} \langle \delta \psi_a | \psi_b \rangle+\lambda_{ab} \langle \psi_b | \delta \psi_a \rangle) \quad （交换哑标并不会影响计算结果） \\ &= 2 \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \langle \delta \psi_a | \hat{h} | \psi_a \rangle+4 \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} \langle \delta \psi_a \psi_b | \psi_a \psi_b \rangle-2 \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} \langle \delta \psi_a \psi_b | \psi_b \psi_a \rangle-2 \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} \lambda_{ba} \langle \delta \psi_a | \psi_b \rangle+复共轭部分=0 \end{split}
$$
因此有
$$
[\hat{h}(\boldsymbol{r}_1)+\sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} \int d \boldsymbol{r}_2 \psi_b^{*}(\boldsymbol{r}_2) \boldsymbol{r}_{12}^{-1} (2-\mathcal{P}_{12}) \psi_b(\boldsymbol{r}_2)] \psi_a(\boldsymbol{r}_1)=\sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} \lambda_{ba} \psi_b(\boldsymbol{r}_1)
$$
记$\hat{f}(\boldsymbol{r}_1)=\hat{h}(\boldsymbol{r}_1)+\sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} \int d \boldsymbol{r}_2 \psi_b^{*}(\boldsymbol{r}_2) \boldsymbol{r}_{12}^{-1} (2-\mathcal{P}_{12}) \psi_b(\boldsymbol{r}_2)]$，则有$\lambda_{ba}=\langle \psi_b | \hat{f} | \psi_a \rangle$，且以$\lambda_{ba}$为矩阵元，可构成厄米矩阵$\mathbf{\Lambda}$，这个矩阵可通过幺正变换$\mathbf{U}$，变为$\mathbf{\Lambda}=\mathbf{U}^{-1} \mathbf{E} \mathbf{U}$，其中$\mathbf{E}=\mathrm{diag}[\varepsilon_1,\varepsilon_2,\dots,\varepsilon_{\frac{N}{2}}]$，相应的，若将波函数写作行矩阵的形式$\mathbf{\Psi}=[\psi_1,\psi_2,\dots,\psi_{\frac{N}{2}}]$，则有$\hat{f} \mathbf{\Psi}=\mathbf{\Psi} \mathbf{\Lambda}=\mathbf{\Psi} \mathbf{U}^{-1} \mathbf{E} \mathbf{U}$，两边右乘，得$\hat{f} \mathbf{\Psi} \mathbf{U}^{-1}=\hat{f} (\mathbf{\Psi} \mathbf{U}^{-1})=(\mathbf{\Psi} \mathbf{U}^{-1}) \mathbf{E}$，可以证明Fock算符在轨道幺正变换下不变（证明略），因此最终我们可以得到正则化的RHF方程：
$$
[\hat{h}(\boldsymbol{r}_1)+\sum\limits_{b}^{\frac{N}{2}} \int d \boldsymbol{r}_2 \psi_b^{*}(\boldsymbol{r}_2) \boldsymbol{r}_{12}^{-1} (2-\mathcal{P}_{12}) \psi_b(\boldsymbol{r}_2)] \psi_a(\boldsymbol{r}_1)=\varepsilon_a \psi_a(\boldsymbol{r}_1)
$$
#### 2.用UHF方法描述Li原子基态电子构型，请问：（1）$\varepsilon_{1s}^{\alpha}$和$\varepsilon_{1s}^{\beta}$两个轨道能量相等吗？如不等，哪个更低一些？为什么？（2）$\varepsilon_{2s}^{\alpha}$和$\varepsilon_{2s}^{\beta}$和两个轨道能量相等吗？如不等，哪个更低一些？为什么？ ####
**解**：根据UHF方法，我们知道：
$$
\begin{cases} \varepsilon_{1s}^{\alpha}=h_{1s,1s}^{\alpha}+J_{1s,2s}^{\alpha \alpha}-K_{1s,2s}^{\alpha \alpha}+J_{1s,1s}^{\alpha \beta} \\
\varepsilon_{1s}^{\beta}=h_{1s,1s}^{\beta}+J_{1s,1s}^{\beta \alpha}+J_{1s,2s}^{\beta \alpha} \\
\varepsilon_{2s}^{\alpha}=h_{2s,2s}^{\alpha}+J_{2s,1s}^{\alpha \alpha}-K_{2s,1s}^{\alpha \alpha}+J_{2s,1s}^{\alpha \beta} \\
\varepsilon_{2s}^{\beta}=h_{2s,2s}^{\beta}+J_{2s,1s}^{\beta \beta}-K_{2s,1s}^{\beta \beta}+J_{2s,1s}^{\beta \alpha}+J_{2s,2s}^{\beta \alpha} \end{cases}
$$
由于Li原子中$\alpha$电子（自旋向上的电子）比$\beta$电子（自旋向下的电子）多1，因此对轨道$\psi_{1s}^{\alpha}$和$\psi_{1s}^{\beta}$，$\psi_{1s}^{\alpha}$处的电子将受到交换势的影响，导致轨道能量下降，即$\varepsilon_{1s}^{\alpha}<\varepsilon_{1s}^{\beta}$；对轨道$\psi_{2s}^{\alpha}$和$\psi_{2s}^{\beta}$，$\psi_{2s}^{\beta}$将受到库仑势的影响，导致轨道能量上升，即$\varepsilon_{2s}^{\alpha}<\varepsilon_{2s}^{\beta}$

