### 课堂练习 ###
#### 练习1：证明闭壳层体系中精确交换空穴密度的表达式$\rho_x(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)=-\frac{2 |\rho_1(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)|^2}{\rho(\boldsymbol{r}_1)}$满足如下和规则（sum rule） ####
$$
\int d \boldsymbol{r}_2 \rho_x(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)=-1
$$
**证明**：将题中条件代入待证明等式的左边，结合$\rho_1(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)$的定义$\rho_1(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)=\sum\limits_{i}^{\frac{N}{2}} \psi_i(\boldsymbol{r}_1) \psi_i^{*}(\boldsymbol{r}_2)$，得
$$
\begin{split} &\quad \int d \boldsymbol{r}_2 \rho_x(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)=\int -\frac{2 |\rho_1(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)|^2}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} d \boldsymbol{r}_2=-2 \int \frac{\rho_1(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2) \rho_1^{*}(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} d \boldsymbol{r}_2 \\ &= -2 \int \frac{\sum\limits_{i,j}^{\frac{N}{2}} \psi_i(\boldsymbol{r}_1) \psi_i^{*}(\boldsymbol{r}_2) \psi_j^{*}(\boldsymbol{r}_1) \psi_j(\boldsymbol{r}_2)}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} d \boldsymbol{r}_2=-\frac{2 \sum\limits_{i,j}^{\frac{N}{2}} \psi_i(\boldsymbol{r}_1) \psi_j^{*}(\boldsymbol{r}_1) \delta_{ij}}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} \\ &=-\frac{2 \sum\limits_{i}^{\frac{N}{2}} \psi_i(\boldsymbol{r}_1) \psi_i^{*}(\boldsymbol{r}_1)}{\rho(\boldsymbol{r}_1)}=-1 \end{split}
$$
#### 练习2：对于闭壳层体系，试证明$\rho_x(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)=-\frac{2 |\rho(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)|^2}{\rho(\boldsymbol{r}_1)}$，其中$\rho(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)=\sum\limits_{i}^{\frac{N}{2}} \psi_i(\boldsymbol{r}_1) \psi_i^{*}(\boldsymbol{r}_2)$ ####
**证明**：精确交换空穴密度的定义为$\rho_x(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)=-\frac{\int ds_1 \int ds_2 |\rho(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2)|^2}{\rho(\boldsymbol{r}_1)}$，其中$\rho(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2)=\sum\limits_{i}^{N} \psi_i(\boldsymbol{x}_1) \psi_i^{*}(\boldsymbol{x}_2)$，因此代入得
$$
\begin{split} &\quad \rho_x(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)=-\frac{\int ds_1 \int ds_2 |\rho(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2)|^2}{\rho(\boldsymbol{r}_1)}=-\frac{\int ds_1 \int ds_2 \rho(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2) \rho^{*}(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2)}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} \\ &= -\frac{\int ds_1 \int ds_2 \sum\limits_{i,j}^{N} \psi_i(\boldsymbol{x}_1) \psi_i^{*}(\boldsymbol{x}_2) \psi_j^{*}(\boldsymbol{x}_1) \psi_j(\boldsymbol{x}_2)}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} \\ &= -\frac{\sum\limits_{i,j}^{N} \iint \psi_{[\frac{i}{2}]}(\boldsymbol{r}_1) \sigma_{i}(s_1) \psi_{[\frac{i}{2}]}^{*}(\boldsymbol{r}_2) \sigma_{i}^{*}(s_2) \psi_{[\frac{j}{2}]}^{*}(\boldsymbol{r}_1) \sigma_{j}^{*}(s_1) \psi_{[\frac{j}{2}]}(\boldsymbol{r}_2) \sigma_{j}(s_2) ds_1 ds_2}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} \\ &= -\frac{\sum\limits_{i,j}^{N} \psi_{[\frac{i}{2}]}(\boldsymbol{r}_1) \psi_{[\frac{i}{2}]}^{*}(\boldsymbol{r}_2) \psi_{[\frac{j}{2}]}^{*}(\boldsymbol{r}_1) \psi_{[\frac{j}{2}]}(\boldsymbol{r}_2) \delta_{j-2[\frac{j}{2}],i-2[\frac{i}{2}]} \delta_{i-2[\frac{i}{2}],j-2[\frac{j}{2}]}}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} \\ &= -\frac{\sum\limits_{i,j}^{\frac{N}{2}} \psi_{i}(\boldsymbol{r}_1) \psi_{i}^{*}(\boldsymbol{r}_2) \psi_{j}^{*}(\boldsymbol{r}_1) \psi_{j}(\boldsymbol{r}_2) \delta_{1,1}^{2}+\sum\limits_{i,j}^{\frac{N}{2}} \psi_{i}(\boldsymbol{r}_1) \psi_{i}^{*}(\boldsymbol{r}_2) \psi_{j}^{*}(\boldsymbol{r}_1) \psi_{j}(\boldsymbol{r}_2) \delta_{0,0}^{2}}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} \\ &=-\frac{2 \sum\limits_{i,j}^{\frac{N}{2}} \psi_{i}(\boldsymbol{r}_1) \psi_{i}^{*}(\boldsymbol{r}_2) \psi_{j}^{*}(\boldsymbol{r}_1) \psi_{j}(\boldsymbol{r}_2)}{\rho(\boldsymbol{r}_1)}=-\frac{2 |\rho(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)|^2}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} \end{split}
$$
#### 练习3：DFT相关能(correlation energy)定义为 ####
$$
E_c[\rho]=\langle \Psi_{\rho} | \hat{T}+\hat{V}_{ee} | \Psi_{\rho} \rangle-\langle \Phi_{\rho} | \hat{T}+\hat{V}_{ee} | \Phi_{\rho} \rangle
$$
#### 试证明$E_c[\rho] \leq 0$ ####
**证明**：我们先回到普适泛函的定义
$$
F_{\lambda}[\rho(\boldsymbol{r})] \equiv \min_{\Psi \rightarrow \rho}{\langle \Psi | \hat{T}+\lambda \hat{V}_{ee} | \Psi \rangle} \equiv \langle \Psi_{\rho}^{\lambda} | \hat{T}+\lambda \hat{V}_{ee} | \Psi_{\rho}^{\lambda} \rangle
$$
显然，当$\lambda$分别为0和1时，有
$$
F_{\lambda=0}[\rho] \equiv \langle \Psi_{\rho}^{\lambda=0} | \hat{T} | \Psi_{\rho}^{\lambda=0} \rangle=\langle \Phi_{\rho} | \hat{T} | \Phi_{\rho} \rangle \equiv T_s[\rho] \\
F_{\lambda=1}[\rho] \equiv \langle \Psi_{\rho}^{\lambda=1} | \hat{T}+\hat{V}_{ee} | \Psi_{\rho}^{\lambda=1} \rangle \equiv T[\rho]+V_{ee}[\rho]
$$
其中$| \Psi \rangle$与$| \Phi \rangle$对应于相同电子密度，而根据Levy限制性搜索，$| \Psi \rangle=\arg \min_{\rho}{\langle \Psi | \hat{T}+\hat{V}_{ee} | \Psi \rangle} $（对应于$\lambda=1$的情形），因此$F_{\lambda=1}[\rho]=\langle \Psi_{\rho} | \hat{T}+\hat{V}_{ee} | \Psi_{\rho} \rangle \leq \langle \Phi_{\rho} | \hat{T}+\hat{V}_{ee} | \Phi_{\rho} \rangle$，即$E_c[\rho] \leq 0$，当且仅当体系只有单电子时取等号。
#### 练习4：HF中的交换能与DFT的交换能是否有确定的大小关系？现给出两者的表达式 ####
$$
E_{\mathrm{x}}^{(DFT)}=\langle \Phi_{\rho_0} | \hat{V}_{ee} | \Phi_{\rho_0} \rangle-E_{\mathrm{H}}[\rho] \\ E_{\mathrm{x}}^{(HF)}=\langle \Phi_{0}^{\mathrm{(HF)}} | \hat{V}_{ee} | \Phi_{0}^{\mathrm{(HF)}} \rangle-E_{\mathrm{H}}[\rho_{\mathrm{HF}}]
$$
#### 证明如果$\rho_0(\boldsymbol{r}) \simeq \rho_{\mathrm{HF}}(\boldsymbol{r})$，则有$E_{\mathrm{x}}^{(DFT)}>E_{\mathrm{x}}^{(HF)}$ ####
**证明**：（未完待续）
#### 练习5：在自旋密度泛函理论的推导中，证明$m(\boldsymbol{r})=\beta_e [\rho^{\beta}(\boldsymbol{r})-\rho^{\alpha}(\boldsymbol{r})]$ ####
**证明**：电子磁化密度算符的定义式为$\hat{\boldsymbol{m}}(\boldsymbol{r})=-2 \beta_e \sum\limits_i^N \hat{\boldsymbol{s}}_i \delta(\boldsymbol{r}-\boldsymbol{r}_i)$，其期望值为$\boldsymbol{m}(\boldsymbol{r})=\langle \Psi_0 | \hat{\boldsymbol{m}}(\boldsymbol{r}) | \Psi_0 \rangle$，假定磁场只在z方向上的分量不为零，即$\boldsymbol{B}(\boldsymbol{r})=B(\boldsymbol{r}) \boldsymbol{e}_z$，此时电子磁化密度也只有z方向上分量，即$\boldsymbol{m}(\boldsymbol{r})=m(\boldsymbol{r}) \boldsymbol{e}_z$，从而$\hat{\boldsymbol{m}}(\boldsymbol{r})$中只剩下$\hat{m}_z$的部分（对应的电子自旋算符为$\hat{s}_z$），假设$| \Psi_0 \rangle$为Slater行列式波函数，则
$$
\begin{split} m(\boldsymbol{r}) &= \langle \Psi_0 | \hat{m}_z(\boldsymbol{r}) | \Psi_0 \rangle=-2 \beta_e \langle \Psi_0 | \sum\limits_i^N \hat{s}_{zi} \delta(\boldsymbol{r}-\boldsymbol{r}_i) | \Psi_0 \rangle=-2 \beta_e \sum\limits_i^N \langle \Psi_0 | \hat{s}_{zi} \delta(\boldsymbol{r}-\boldsymbol{r}_i) | \Psi_0 \rangle \\ &= -2 \beta_e \sum_{i}^{N} \int \frac{1}{N} \sum_{j}^{N} \psi_i^{*}(\boldsymbol{x}_j) \hat{s}_{zi} \delta(\boldsymbol{r}-\boldsymbol{r}_i) \psi_i(\boldsymbol{x}_j) d\boldsymbol{x}_i=-2 \beta_e \sum_{i}^{N} \int \frac{N m_{s,i}}{N} \sum_{j}^{N} \psi_i(\boldsymbol{x}_j) \delta(\boldsymbol{r}-\boldsymbol{r}_i) \psi_i^{*}(\boldsymbol{x}_j) d\boldsymbol{x}_i \\ &= -2 \beta_e \sum\limits_{i}^{N} \iint m_{s,i} \sum\limits_{j}^{N} \psi_{[\frac{i}{2}]}^{\sigma_i}(\boldsymbol{r}_j) \sigma_i(s_j) \delta(\boldsymbol{r}-\boldsymbol{r}_i) \psi_{[\frac{i}{2}]}^{*}(\boldsymbol{r}_j) \sigma_i^{*}(s_j) d \boldsymbol{r}_i ds_i \\ &= -2 \beta_e \Big[ \sum\limits_{i}^{N_{\alpha}} \frac{1}{2} \psi_i^{\alpha}(\boldsymbol{r}) \psi_i^{\alpha*}(\boldsymbol{r})-\sum\limits_{i}^{N_{\beta}} \frac{1}{2} \psi_i^{\beta}(\boldsymbol{r}) \psi_i^{\beta*}(\boldsymbol{r}) \Big]=\beta_e [\rho^{\beta}(\boldsymbol{r})-\rho^{\alpha}(\boldsymbol{r})] \end{split}
$$
#### 练习6：证明在SDFT中，精确交换空穴密度可以表达为$\rho_x(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)=-\frac{\sum_{\sigma} |\rho_1^{\sigma}(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)|^2}{\rho(\boldsymbol{r}_1)}$，其中$\rho_1^{\sigma}(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)=\sum\limits_{i}^{N^{\sigma}} \psi_i^{\sigma}(\boldsymbol{r}_1) \psi_i^{\sigma*}(\boldsymbol{r}_2)$ ####
**证明**：仿照练习2，我们有
$$
\begin{split} &\quad \rho_x(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)=-\frac{\int ds_1 \int ds_2 |\rho(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2)|^2}{\rho(\boldsymbol{r}_1)}=-\frac{\int ds_1 \int ds_2 \rho(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2) \rho^{*}(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2)}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} \\ &= -\frac{\int ds_1 \int ds_2 \sum\limits_{i,j}^{N} \psi_i(\boldsymbol{x}_1) \psi_i^{*}(\boldsymbol{x}_2) \psi_j^{*}(\boldsymbol{x}_1) \psi_j(\boldsymbol{x}_2)}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} \\ &= -\frac{\sum\limits_{i,j}^{N} \iint \psi_{[\frac{i}{2}]}^{\sigma_i}(\boldsymbol{r}_1) \sigma_{i}(s_1) \psi_{[\frac{i}{2}]}^{\sigma_i*}(\boldsymbol{r}_2) \sigma_{i}^{*}(s_2) \psi_{[\frac{j}{2}]}^{\sigma_j*}(\boldsymbol{r}_1) \sigma_{j}^{*}(s_1) \psi_{[\frac{j}{2}]}^{\sigma_j}(\boldsymbol{r}_2) \sigma_{j}(s_2) ds_1 ds_2}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} \\ &= -\frac{\sum\limits_{i,j}^{N} \psi_{[\frac{i}{2}]}^{\sigma_i}(\boldsymbol{r}_1) \psi_{[\frac{i}{2}]}^{\sigma_i*}(\boldsymbol{r}_2) \psi_{[\frac{j}{2}]}^{\sigma_j*}(\boldsymbol{r}_1) \psi_{[\frac{j}{2}]}^{\sigma_j}(\boldsymbol{r}_2) \delta_{j-[\frac{j}{2}],i-[\frac{i}{2}]} \delta_{i-[\frac{i}{2}],j-[\frac{j}{2}]}}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} \\ &= -\frac{\sum\limits_{i,j}^{N_{\alpha}} \psi_{[\frac{i}{2}]}^{\alpha}(\boldsymbol{r}_1) \psi_{[\frac{i}{2}]}^{\alpha}(\boldsymbol{r}_2) \psi_{[\frac{j}{2}]}^{\alpha*}(\boldsymbol{r}_1) \psi_{[\frac{j}{2}]}^{\alpha}(\boldsymbol{r}_2)+\sum\limits_{i,j}^{N_{\beta}} \psi_{[\frac{i}{2}]}^{\beta}(\boldsymbol{r}_1) \psi_{[\frac{i}{2}]}^{\beta}(\boldsymbol{r}_2) \psi_{[\frac{j}{2}]}^{\beta}(\boldsymbol{r}_1) \psi_{[\frac{j}{2}]}^{\beta}(\boldsymbol{r}_2)}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} \\ &= -\frac{\sum_{\sigma} |\rho_1^{\sigma}(\boldsymbol{r}_1,\boldsymbol{r}_2)|^2}{\rho(\boldsymbol{r}_1)} \end{split}
$$