### 课堂练习 ###
#### 练习1：如果用6-31g(d,p)基组来描述水分子，请问需要多少个CGF（收缩型高斯基函数）？需要多少个GTO（高斯基函数）？ ####
**解**：6-31g(d,p)基组意为：内层电子用一个收缩度为6的CGF描述，价层电子用两个CGF描述，其中一个收缩度为3，另一个收缩度为1（即不收缩）；此外，对H、He原子加上一层不收缩的（笛卡尔型）p极化轨道（p~x~，p~y~，p~z~），对重原子（自Li开始的原子）加上一层不收缩的（笛卡尔型）d极化轨道（d~xx~，d~yy~，d~zz~，d~xy~，d~xz~，d~yz~）。对于水分子而言，两个氢原子均只有价层电子1s，每个氢原子所需的CGF为2（1s轨道）+3（p极化轨道）=5；氧原子内层电子为1s，价层电子为2s和2p，因此所需的CGF为1（1s轨道）+2×（1+3）（2s和2p轨道）+6（d极化轨道）=15；从而水分子总计CGF数为2×5+15=25。如果是计算水分子的GTO数，则每个氢原子的GTO为（3+1）（1s轨道）+3=7，氧原子的GTO为6（1s轨道）+（3+1）×（1+3）（2s和2p轨道）+6（d极化轨道）=28，从而总GTO数为7×2+28=42。
#### 练习2：推导如下结论：Slater行列式波函数$| \chi_1 \dots \chi_N \rangle$的一阶和二阶约化密度矩阵具有如下形式 ####
$$
\gamma_1(\boldsymbol{x}_1;\boldsymbol{x}_1^{'})=\sum\limits_{a=1}^{N} \chi_a(\boldsymbol{x}_1) \chi_a^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \\
\gamma_2(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2;\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2^{'})=\frac{1}{2}[\gamma_1(\boldsymbol{x}_1;\boldsymbol{x}_1^{'}) \gamma_1(\boldsymbol{x}_2;\boldsymbol{x}_2^{'})-\gamma_1(\boldsymbol{x}_1;\boldsymbol{x}_2^{'}) \gamma_1(\boldsymbol{x}_2;\boldsymbol{x}_1^{'})]
$$
**解**：根据密度矩阵和一阶约化密度的定义
$$
\gamma_N(\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2^{'},\dots,\boldsymbol{x}_N^{'};\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N)=\Phi_N(\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2^{'},\dots,\boldsymbol{x}_N^{'}) \Phi_N^{*}(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N) \\
\begin{split} \gamma_1(\boldsymbol{x}_1^{'};\boldsymbol{x}_1) &= N \idotsint \gamma_N(\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N;\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N) d \boldsymbol{x}_2 \dots d \boldsymbol{x}_N \\ &= N \idotsint \Phi_N(\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N) \Phi_N^{*}(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N) d \boldsymbol{x}_2 \dots d \boldsymbol{x}_N \end{split}
$$
结合Slater行列式波函数的含义
$$
\Phi_N(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N)=| \chi_1 \dots \chi_N \rangle=\frac{1}{\sqrt{N!}} \begin{vmatrix} \chi_1(\boldsymbol{x}_1)&\chi_2(\boldsymbol{x}_1)&\dots&\chi_N(\boldsymbol{x}_1) \\ \chi_1(\boldsymbol{x}_2)&\chi_2(\boldsymbol{x}_2)&\dots&\chi_N(\boldsymbol{x}_2) \\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ \chi_1(\boldsymbol{x}_N)&\chi_2(\boldsymbol{x}_N)&\dots&\chi_N(\boldsymbol{x}_N) \end{vmatrix}=\frac{1}{\sqrt{N!}} \sum\limits_{i=1}^{N} (-1)^{1+i} \chi_i(\boldsymbol{x}_1) \mathrm{cof}[\chi_i(\boldsymbol{x}_1)]
$$
其中$\mathrm{cof}[\chi_i(\boldsymbol{x}_1)]$为提出$\chi_i(\boldsymbol{x}_1)$后的代数余子式，我们有：
$$
\begin{split} 
\gamma_1(\boldsymbol{x}_1;\boldsymbol{x}_1^{'}) &= N \idotsint \Phi_N(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N) \Phi_N^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N) d \boldsymbol{x}_2 \dots d \boldsymbol{x}_N \\
&= N \idotsint \frac{1}{\sqrt{N!}} \sum\limits_{i=1}^{N} (-1)^{1+i} \chi_i(\boldsymbol{x}_1) \mathrm{cof}[\chi_i(\boldsymbol{x}_1)] \cdot \frac{1}{\sqrt{N!}} \sum\limits_{i^{'}=1}^{N} (-1)^{1+i^{'}} \chi_{i^{'}}^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \mathrm{cof}[\chi_{i^{'}}^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})] d \boldsymbol{x}_2 \dots d \boldsymbol{x}_N \\
&= \frac{1}{(N-1)!} \idotsint \sum\limits_{i=1}^{N} \sum\limits_{i^{'}=1}^{N} (-1)^{2+i+i^{'}} \chi_i(\boldsymbol{x}_1) \chi_{i^{'}}^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \mathrm{cof}[\chi_i(\boldsymbol{x}_1)] \mathrm{cof}[\chi_{i^{'}}^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})] d \boldsymbol{x}_2 \dots d \boldsymbol{x}_N \\
&= \frac{1}{(N-1)!} \idotsint \sum\limits_{i=1}^{N} \chi_i(\boldsymbol{x}_1) \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \mathrm{cof}[\chi_i(\boldsymbol{x}_1)] \mathrm{cof}[\chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})] d \boldsymbol{x}_2 \dots d \boldsymbol{x}_N （利用波函数正交性） \\
&= \frac{1}{(N-1)!} \sum\limits_{i=1}^{N} \chi_i(\boldsymbol{x}_1) \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \cdot (N-1)!=\sum\limits_{i=1}^{N} \chi_i(\boldsymbol{x}_1) \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})
\end{split}
$$
同理，对于二阶约化密度，我们有：
$$
\begin{split}
\gamma_1(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2;\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2^{'}) &= \frac{N(N-1)}{2} \idotsint \gamma_N(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N;\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2^{'},\dots,\boldsymbol{x}_N) d \boldsymbol{x}_3 \dots d \boldsymbol{x}_N \\
&= \frac{N(N-1)}{2} \idotsint \Phi_N(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N) \Phi_N^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2^{'},\dots,\boldsymbol{x}_N) d \boldsymbol{x}_3 \dots d \boldsymbol{x}_N \\
&= \frac{N(N-1)}{2} \idotsint \frac{1}{\sqrt{N!}} \sum\limits_{1 \leq i<j \leq N} (-1)^{1+i+2+j} \begin{vmatrix} \chi_i(\boldsymbol{x}_1)&\chi_j(\boldsymbol{x}_1) \\ \chi_i(\boldsymbol{x}_2)&\chi_j(\boldsymbol{x}_2) \end{vmatrix} \mathrm{cof} \begin{bmatrix} \chi_i(\boldsymbol{x}_1)&\chi_j(\boldsymbol{x}_1) \\ \chi_i(\boldsymbol{x}_2)&\chi_j(\boldsymbol{x}_2) \end{bmatrix} \\ &\quad \cdot \frac{1}{\sqrt{N!}} \sum\limits_{1 \leq i^{'}<j^{'} \leq N} (-1)^{1+i^{'}+2+j^{'}} \begin{vmatrix} \chi_{i^{'}}^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})&\chi_{j^{'}}^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \\ \chi_{i^{'}}^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'})&\chi_{j^{'}}^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'}) \end{vmatrix} \mathrm{cof} \begin{bmatrix} \chi_{i^{'}}^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})&\chi_{j^{'}}^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \\ \chi_{i^{'}}^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'})&\chi_{j^{'}}^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'}) \end{bmatrix} d \boldsymbol{x}_3 \dots d \boldsymbol{x}_N \\
&= \frac{1}{2(N-2)!} \idotsint \sum\limits_{1 \leq i<j \leq N} \begin{vmatrix} \chi_i(\boldsymbol{x}_1)&\chi_j(\boldsymbol{x}_1) \\ \chi_i(\boldsymbol{x}_2)&\chi_j(\boldsymbol{x}_2) \end{vmatrix}  \begin{vmatrix} \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})&\chi_j^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \\ \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'})&\chi_j^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'}) \end{vmatrix} \\ &\quad \cdot \mathrm{cof} \begin{bmatrix} \chi_i(\boldsymbol{x}_1)&\chi_j(\boldsymbol{x}_1) \\ \chi_i(\boldsymbol{x}_2)&\chi_j(\boldsymbol{x}_2) \end{bmatrix} \mathrm{cof} \begin{bmatrix} \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})&\chi_j^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \\ \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'})&\chi_j^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'}) \end{bmatrix} d \boldsymbol{x}_3 \dots d \boldsymbol{x}_N （利用波函数正交性）\\
&= \frac{1}{2(N-2)!} \sum\limits_{1 \leq i<j \leq N} [\chi_i(\boldsymbol{x}_1) \chi_j(\boldsymbol{x}_2)-\chi_j(\boldsymbol{x}_1) \chi_i(\boldsymbol{x}_2)] [\chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \chi_j^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'})-\chi_j^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'})] \cdot (N-2)! \\
&= \frac{1}{2} \sum\limits_{1 \leq i<j \leq N} [\chi_i(\boldsymbol{x}_1) \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \chi_j(\boldsymbol{x}_2) \chi_j^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'})+\chi_j(\boldsymbol{x}_1) \chi_j^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \chi_i(\boldsymbol{x}_2) \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'})] \\ &\quad -\frac{1}{2} \sum\limits_{1 \leq i<j \leq N} [\chi_i(\boldsymbol{x}_1) \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'}) \chi_j(\boldsymbol{x}_2) \chi_j^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})+\chi_j(\boldsymbol{x}_1) \chi_j^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'}) \chi_i(\boldsymbol{x}_2) \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})] \\
&= \frac{1}{2} \sum\limits_{i=1}^{N} \sum\limits_{j=1}^{N} \chi_i(\boldsymbol{x}_1) \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \chi_j(\boldsymbol{x}_2) \chi_j^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'})-\frac{1}{2} \sum\limits_{i=1}^{N} \sum\limits_{j=1}^{N} \chi_i(\boldsymbol{x}_1) \chi_i^{*}(\boldsymbol{x}_2^{'}) \chi_j(\boldsymbol{x}_2) \chi_j^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) （i=j时两项抵消） \\
&= \frac{1}{2}[\gamma_1(\boldsymbol{x}_1;\boldsymbol{x}_1^{'}) \gamma_1(\boldsymbol{x}_2;\boldsymbol{x}_2^{'})-\gamma_1(\boldsymbol{x}_1;\boldsymbol{x}_2^{'}) \gamma_1(\boldsymbol{x}_2;\boldsymbol{x}_1^{'})]
\end{split}
$$
#### 练习3：证明如果一阶约化密度矩阵（算符）可以写成如下形式，则对应的N电子波函数必定是行列式波函数 ####
$$
\gamma_1(\boldsymbol{x}_1;\boldsymbol{x}_1^{'})=\sum\limits_{a=1}^{N} \chi_a(\boldsymbol{x}_1) \chi_a^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \\
\mathrm{or} \quad \hat{\gamma}_1=\sum\limits_{a=1}^{N} | \chi_a \rangle \langle \chi_a |=\sum\limits_{i} n_i | \chi_i \rangle \langle \chi_i | \quad (n_i=\begin{cases} 1&\chi_i \; \mathrm{not \; occupied} \\ 0 &\chi_i \; \mathrm{occupied} \end{cases})
$$
**证明**：给定一组正交归一的单电子轨道$\{ \phi_i(\boldsymbol{x}),i=1,2,\dots \}$，可以由这组单电子轨道构建N电子波函数的行列式基组$\{ | \Phi_i \rangle,i=1,2,\dots \}$，其中$| \Phi_i \rangle=| \phi_{i_1} \phi_{i_2} \dots \phi_{i_N} \rangle$，对于任意一个N电子波函数，总可以用这个行列式基组展开：$| \Phi \rangle=\sum\limits_{i=1}^{\infty} C_i | \Phi_i \rangle$（之所以采用Slater行列式作为基组并展开，是因为Slater行列式满足交换反对称性），其密度算符为$\hat{\gamma}=| \Phi \rangle \langle \Phi |=\sum\limits_{i,j=1}^{\infty} C_i C_j^{*} | \Phi_i \rangle \langle \Phi_j |$，因此其一阶约化密度矩阵可写作如下形式：
$$
\gamma_1^{| \Phi \rangle}(\boldsymbol{x}_1;\boldsymbol{x}_1^{'})=\sum\limits_{i,j=1}^{\infty} C_i C_j^{*} \gamma_1^{ij}(\boldsymbol{x}_1;\boldsymbol{x}_1^{'})=\sum\limits_{i,j=1}^{\infty} C_i C_j^{*} N \idotsint ( \boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N | \Phi_i \rangle \langle \Phi_j | \boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N ) d \boldsymbol{x}_2 d \boldsymbol{x}_3 \dots d \boldsymbol{x}_N
$$
根据单电子轨道$\phi_i(\boldsymbol{x})$正交归一的性质，我们有如下引理：$\gamma_1^{ij}(\boldsymbol{x}_1;\boldsymbol{x}_1^{'})$不为零当且仅当$| \Phi_i \rangle$与$| \Phi_j \rangle$所包含的单电子轨道最多只有一个不相同，且若$| \Phi_i \rangle$与$| \Phi_j \rangle$所包含的单电子轨道有一个不相同（即$| \Phi_i \rangle$与$| \Phi_j \rangle$均包含$\phi_{l_1},\phi_{l_2},\dots,\phi_{l_{N-1}}$，但$| \Phi_i \rangle$包含$\phi_m$，而$| \Phi_j \rangle$包含$\phi_n$），则存在如下变换，使得$| \Phi_i \rangle$与$| \Phi_j \rangle$相互对齐：$| \Phi_i \rangle \rightarrow | \phi_{m} \phi_{l_1} \phi_{l_2} \dots \phi_{l_{N-1}} \rangle$，$| \Phi_j \rangle \rightarrow | \phi_{n} \phi_{l_1} \phi_{l_2} \dots \phi_{l_{N-1}} \rangle$。记这样的操作需要的交换次数之和为$\mathcal{P}_{ij}$，则
$$
\begin{split} \gamma_1^{ij}(\boldsymbol{x}_1;\boldsymbol{x}_1^{'}) &= (-1)^{\mathcal{P}_{ij}} N \idotsint \Phi_i^{'}(\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N) \Phi_j^{'*}(\boldsymbol{x}_1^{'},\boldsymbol{x}_2,\dots,\boldsymbol{x}_N ) d \boldsymbol{x}_2 d \boldsymbol{x}_3 \dots d \boldsymbol{x}_N \\
&= (-1)^{\mathcal{P}_{ij}} N \idotsint \frac{1}{\sqrt{N!}} \Big\{ \phi_m(\boldsymbol{x}_1) \mathrm{cof}[\phi_m(\boldsymbol{x}_1)]+\sum\limits_{i=1}^{N-1} (-1)^{2+i} \phi_{l_i}(\boldsymbol{x}_1) \mathrm{cof}[\phi_{l_i}(\boldsymbol{x}_1)] \Big\} \\ &\quad \cdot \frac{1}{\sqrt{N!}} \Big\{ \phi_n^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \mathrm{cof}[\phi_n^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})]+\sum\limits_{j=2}^{N} (-1)^{2+j} \phi_{l_j}^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \mathrm{cof}[\phi_{l_j}^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})] \Big\} d \boldsymbol{x}_2 d \boldsymbol{x}_3 \dots d \boldsymbol{x}_N \\
&= (-1)^{\mathcal{P}_{ij}} \frac{1}{(N-1)!} \idotsint \phi_m(\boldsymbol{x}_1) \phi_n^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}) \mathrm{cof}[\phi_m(\boldsymbol{x}_1)] \mathrm{cof}[\phi_n^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})] d \boldsymbol{x}_2 d \boldsymbol{x}_3 \dots d \boldsymbol{x}_N （利用正交性） \\
&= (-1)^{\mathcal{P}_{ij}} \phi_m(\boldsymbol{x}_1) \phi_n^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})
\end{split}
$$
若$| \Phi_i \rangle$与$| \Phi_j \rangle$所包含的单电子轨道完全相同，则如练习2所示，有$\gamma_1^{ii}(\boldsymbol{x}_1;\boldsymbol{x}_1^{'})=\sum\limits_{a=1}^{N} \phi_{i_a}(\boldsymbol{x}_1) \phi_{i_a}^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})$，从而我们可以把任意一个N电子波函数的一阶约化密度矩阵写成如下形式（connected表示$| \Phi_i \rangle$与$| \Phi_j \rangle$只相差一个单电子轨道，下标分别为$m_{ij}$和$n_{ij}$）：
$$
\gamma_1^{| \Phi \rangle}(\boldsymbol{x}_1;\boldsymbol{x}_1^{'})=\sum\limits_{i=1}^{\infty} |C_i|^2 \sum\limits_{a=1}^{N} \phi_{i_a}(\boldsymbol{x}_1) \phi_{i_a}^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})+\sum\limits_{i \neq j,\; \mathrm{connected}}^{\infty} C_i C_j^{*} (-1)^{\mathcal{P}_{ij}} \phi_{m_{ij}}(\boldsymbol{x}_1) \phi_{n_{ij}}^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})
$$
注意到$\{ \phi_i(\boldsymbol{x}_1) \phi_j^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'}),i,j=1,2,\dots \}$作为一组正交归一的双电子基组，可用来展开任意单电子算符在坐标表象的矩阵表示，且展开式唯一，即：
$$
\langle \boldsymbol{x}_1 | \hat{O} | \boldsymbol{x}_1^{'} \rangle=\sum\limits_{i,j} \langle \boldsymbol{x}_1 | \phi_i \rangle \langle \phi_i | \hat{O} | \phi_j \rangle \langle \phi_j | \boldsymbol{x}_1^{'} \rangle=\sum\limits_{i,j} O_{ij} \phi_i(\boldsymbol{x}_1) \phi_j^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})
$$
现在我们将题中条件的单电子轨道$\{ \chi_i(\boldsymbol{x}),i=1,2,\dots \}$包括在$\{ \phi_i(\boldsymbol{x}),i=1,2,\dots \}$中，并对比题目中的等式与上面写出的一阶约化密度矩阵表达式，假设态矢$| \Phi \rangle$的展开式中至少有两个行列式的系数不为0，则上面写出的一阶约化密度矩阵表达式中，右边第一项至少有$(N+1)$个形如$\phi_l(\boldsymbol{x}_1) \phi_l^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})$的双电子基函数前的系数不为0，这与题目中的等式矛盾。故假设错误，态矢$| \Phi \rangle$的展开式中只有一个行列式的系数不为0，即该波函数本身就是行列式波函数。
#### 练习4：证明Slater行列式波函数的一阶约化密度矩阵（算符）满足幂等性条件$\begin{cases} \hat{\gamma}_1^2=\hat{\gamma}_1 \\ \mathrm{Tr}(\hat{\gamma}_1)=N \end{cases}$ ####
**证明**：由练习2可知Slater行列式波函数的一阶约化密度矩阵满足如下形式：$\gamma_1(\boldsymbol{x}_1;\boldsymbol{x}_1^{'})=\sum\limits_{a=1}^{N} \chi_a(\boldsymbol{x}_1) \chi_a^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})$，相应的一阶约化密度算符为$\hat{\gamma}_1=\sum\limits_{a=1}^{N} | \chi_a \rangle \langle \chi_a |$，因此：
$$
\hat{\gamma}_1^2=\sum\limits_{a=1}^{N} | \chi_a \rangle \langle \chi_a | \cdot \sum\limits_{b=1}^{N} | \chi_b \rangle \langle \chi_b |=\sum\limits_{a=1}^{N} \sum\limits_{b=1}^{N} | \chi_a \rangle \langle \chi_b | \delta_{ab}=\sum\limits_{a=1}^{N} | \chi_a \rangle \langle \chi_a |=\hat{\gamma}_1 \\
\mathrm{Tr}(\hat{\gamma}_1)=\int ( \boldsymbol{x} | \hat{\gamma}_1 | \boldsymbol{x} ) d \boldsymbol{x}=\int \sum\limits_{a=1}^{N} \chi_a(\boldsymbol{x}) \chi_a^{*}(\boldsymbol{x}) d \boldsymbol{x}=N
$$
#### 练习5：证明满足幂等性条件的一阶约化密度矩阵（算符），其对应的N电子波函数必定是行列式波函数 ####
**证明**：仍然按练习3的假设，构造出一个用行列式基组展开的N电子波函数$| \Phi \rangle=\sum\limits_{i=1}^{\infty} C_i | \Phi_i \rangle$，其密度算符为$\hat{\gamma}=| \Phi \rangle \langle \Phi |=\sum\limits_{i,j=1}^{\infty} C_i C_j^{*} | \Phi_i \rangle \langle \Phi_j |$，而相应的一阶约化密度矩阵为：
$$
\gamma_1^{| \Phi \rangle}(\boldsymbol{x}_1;\boldsymbol{x}_1^{'})=\sum\limits_{i=1}^{\infty} |C_i|^2 \sum\limits_{a=1}^{N} \phi_{i_a}(\boldsymbol{x}_1) \phi_{i_a}^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})+\sum\limits_{i \neq j,\; \mathrm{connected}}^{\infty} C_i C_j^{*} (-1)^{\mathcal{P}_{ij}} \phi_{m_{ij}}(\boldsymbol{x}_1) \phi_{n_{ij}}^{*}(\boldsymbol{x}_1^{'})
$$
从而对应的一阶约化密度算符为：
$$
\hat{\gamma}_1^{| \Phi \rangle}=\sum\limits_{i=1}^{\infty} |C_i|^2 \sum\limits_{a=1}^{N} | \phi_{i_a} \rangle \langle \phi_{i_a} |+\sum\limits_{i \neq j,\; \mathrm{connected}}^{\infty} C_i C_j^{*} (-1)^{\mathcal{P}_{ij}} | \phi_{m_{ij}} \rangle \langle \phi_{n_{ij}} |
$$
如果所有行列式基组之间均存在至少有两个不相同的单电子轨道，那么$\hat{\gamma}_1^{| \Phi \rangle}=\sum\limits_{i=1}^{\infty} |C_i|^2 \sum\limits_{a=1}^{N} | \phi_{i_a} \rangle \langle \phi_{i_a} |$，从而有：
$$
\begin{split} (\hat{\gamma}_1^{| \Phi \rangle})^2 &= \sum\limits_{i=1}^{\infty} |C_i|^2 \sum\limits_{a=1}^{N} | \phi_{i_a} \rangle \langle \phi_{i_a} | \cdot \sum\limits_{j=1}^{\infty} |C_j|^2 \sum\limits_{b=1}^{N} | \phi_{j_b} \rangle \langle \phi_{j_b} |=\sum\limits_{i,j=1}^{\infty} |C_i|^2 |C_j|^2 \sum\limits_{a,b=1}^{N} | \phi_{i_a} \rangle \langle \phi_{i_a} | \phi_{j_b} \rangle \langle \phi_{j_b} | \\
&= \sum\limits_{i,j=1}^{\infty} |C_i|^2 |C_j|^2 \sum\limits_{a,b=1}^{N} \delta_{i_a,j_b} | \phi_{i_a} \rangle \langle \phi_{j_b} |=\sum\limits_{i=1}^{\infty} |C_i|^4 \sum\limits_{a=1}^{N} | \phi_{i_a} \rangle \langle \phi_{i_a} |+\sum\limits_{i \neq j}^{\infty} |C_i|^2 |C_j|^2 \sum\limits_{a,b=1}^{N} \delta_{i_a,j_b} | \phi_{i_a} \rangle \langle \phi_{j_b} | \end{split} \\
$$
根据幂等性的条件，我们有：
$$
\begin{cases} |C_i|^4=|C_i|^2 \; \mathrm{and} \; |C_i|^2 |C_j|^2=0 \; (i \neq j) \\ \mathrm{Tr}(\hat{\gamma}_1^{| \Phi \rangle})=\sum\limits_{i=1}^{\infty} |C_i|^2 \sum\limits_{a=1}^{N} \langle \boldsymbol{x} | \phi_{i_a} \rangle \langle \phi_{i_a} | \boldsymbol{x} \rangle=N \sum\limits_{i=1}^{\infty} |C_i|^2=N \end{cases}
$$
由以上方程组可知，只能有一个$|C_i|^2=1$，其余的$|C_i|^2$只能取零，于是对应的N电子波函数即为行列式波函数。
如果存在至少一对行列式基组，它们之间不相同的单电子轨道只有一个，那么有（为了书写方便，"connected"简写为"con"）：
$$
\begin{split} (\hat{\gamma}_1^{| \Phi \rangle})^2 &= (\sum\limits_{i=1}^{\infty} |C_i|^2 \sum\limits_{a=1}^{N} | \phi_{i_a} \rangle \langle \phi_{i_a} |+\sum\limits_{i \neq j,\; \mathrm{con}}^{\infty} C_i C_j^{*} (-1)^{\mathcal{P}_{ij}} | \phi_{m_{ij}} \rangle \langle \phi_{n_{ij}} |) \cdot (\sum\limits_{k=1}^{\infty} |C_k|^2 \sum\limits_{b=1}^{N} | \phi_{k_b} \rangle \langle \phi_{k_b} |+\sum\limits_{k \neq l,\; \mathrm{con}}^{\infty} C_k C_l^{*} (-1)^{\mathcal{P}_{kl}} | \phi_{m_{kl}} \rangle \langle \phi_{n_{kl}} |) \\
&= \sum\limits_{i=1}^{\infty} |C_i|^4 \sum\limits_{a=1}^{N} | \phi_{i_a} \rangle \langle \phi_{i_a} |+\sum\limits_{i \neq j}^{\infty} |C_i|^2 |C_j|^2 \sum\limits_{a,b=1}^{N} \delta_{i_a,j_b} | \phi_{i_a} \rangle \langle \phi_{j_b} |+\sum\limits_{i \neq j,\; \mathrm{con}}^{\infty} \sum\limits_{k \neq l,\; \mathrm{con}}^{\infty} C_i C_j^{*} C_k C_l^{*} (-1)^{\mathcal{P}_{ij}+\mathcal{P}_{kl}} \delta_{n_{ij},m_{kl}} | \phi_{m_{ij}} \rangle \langle \phi_{n_{kl}} |+\mathrm{etc.} \\
&= \sum\limits_{i=1}^{\infty} |C_i|^4 \sum\limits_{a=1}^{N} | \phi_{i_a} \rangle \langle \phi_{i_a} |+\sum\limits_{i \neq j}^{\infty} |C_i|^2 |C_j|^2 \sum\limits_{a,b=1}^{N} \delta_{i_a,j_b} | \phi_{i_a} \rangle \langle \phi_{j_b} |+\sum\limits_{i \neq j, j \neq l,\mathrm{con}}^{\infty} C_i C_l^{*} |C_j|^2 (-1)^{\mathcal{P}_{ij}+\mathcal{P}_{jl}} | \phi_{m_{ij}} \rangle \langle \phi_{n_{jl}} |+\mathrm{etc.} \end{split}
$$
上式中的$\mathcal{P}_{ij}+\mathcal{P}_{jl}$相当于利用交换波函数排列顺序，从行列式波函数$| \Phi_i \rangle$变换到$| \Phi_j \rangle$再变换到$| \Phi_l \rangle$的次数，其等于$\mathcal{P}_{il}$，从而根据幂等性的条件，我们仍然有：
$$
\begin{cases} |C_i|^4=|C_i|^2 \; \mathrm{and} \; |C_i|^2 |C_j|^2=0 \; (i \neq j) \\ \sum\limits_{i \neq j, j \neq l,\mathrm{con}}^{\infty} C_i C_l^{*} |C_j|^2 (-1)^{\mathcal{P}_{il}} | \phi_{m_{ij}} \rangle \langle \phi_{n_{jl}} |=\sum\limits_{i \neq l,\mathrm{con}}^{\infty} C_i C_l^{*} (-1)^{\mathcal{P}_{il}} | \phi_{m_{il}} \rangle \langle \phi_{n_{il}} | \\ \mathrm{Tr}(\hat{\gamma}_1^{| \Phi \rangle})=\sum\limits_{i=1}^{\infty} |C_i|^2 \sum\limits_{a=1}^{N} \langle \boldsymbol{x} | \phi_{i_a} \rangle \langle \phi_{i_a} | \boldsymbol{x} \rangle=N \sum\limits_{i=1}^{\infty} |C_i|^2=N \end{cases}
$$
由以上方程组可知，同样只能有一个$|C_i|^2=1$，其余的$|C_i|^2$只能取零，于是对应的N电子波函数即为行列式波函数（这一部分的证明不算非常严谨，但大致表明了原因）。综上，原题得证。
#### 练习6：写出由$\rho_{\mu \nu} \equiv \int d \boldsymbol{r} \int d \boldsymbol{r}^{'} \phi_{\mu}^{*}(\boldsymbol{r}) \rho_1(\boldsymbol{r},\boldsymbol{r}^{'}) \phi_{\nu}(\boldsymbol{r}^{'})$构成的矩阵和密度矩阵之间的关系 ####
**解**：我们知道，对应于RHF基态波函数的无自旋一阶约化密度矩阵可表示为：
$$
\rho_1(\boldsymbol{r},\boldsymbol{r}^{'})=\sum\limits_{\mu}^{K} \sum\limits_{\nu}^{K} P_{\mu \nu} \phi_{\mu}(\boldsymbol{r}) \phi_{\nu}^{*}(\boldsymbol{r}^{'})
$$
因此
$$
\rho_{\mu \nu} \equiv \int d \boldsymbol{r} \int d \boldsymbol{r}^{'} \phi_{\mu}^{*}(\boldsymbol{r}) \rho_1(\boldsymbol{r},\boldsymbol{r}^{'}) \phi_{\nu}(\boldsymbol{r}^{'})=\int d \boldsymbol{r} \int d \boldsymbol{r}^{'} \phi_{\mu}^{*}(\boldsymbol{r}) [\sum\limits_{\mu^{'}}^{K} \sum\limits_{\nu^{'}}^{K} P_{\mu^{'} \nu^{'}} \phi_{\mu^{'}}(\boldsymbol{r}) \phi_{\nu^{'}}^{*}(\boldsymbol{r}^{'})] \phi_{\nu} (\boldsymbol{r}^{'})=\sum\limits_{\mu^{'}}^{K} \sum\limits_{\nu^{'}}^{K} S_{\mu \mu^{'}} P_{\mu^{'} \nu^{'}} S_{\nu^{'} \nu} 
$$
#### 练习7：证明Löwdin有效电荷也可以表示为$\rho_A=2 \sum\limits_{\mu \in A} \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} |\langle \phi_{\mu}^{'} | \psi_a \rangle|^2$ ####
**证明**：由于密度矩阵在Löwdin正交归一化基函数的表示为$\rho(\boldsymbol{r})=\sum\limits_{\lambda,\eta} P_{\lambda \eta}^{'} \phi_{\lambda}^{'}(\boldsymbol{r}) \phi_{\eta}^{'*}(\boldsymbol{r})$，而$\phi_{\lambda}^{'}=\sum\limits_{\mu} X_{\mu \nu} \phi_{\mu}$，因此
$$
\begin{split} \rho_A &= 2 \sum\limits_{\mu \in A} \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} |\langle \phi_{\mu}^{'} | \psi_a \rangle|^2=2 \sum\limits_{\mu \in A} \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \langle \psi_a | \phi_{\mu}^{'} \rangle \langle \phi_{\mu}^{'} | \psi_a \rangle=2 \sum\limits_{\mu \in A} \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \sum\limits_{i,j} \langle \phi_j | \phi_{\mu}^{'} \rangle \langle \phi_{\mu}^{'} | \phi_i \rangle C_{ia} C_{ja}^{*} \\
&= 2 \sum\limits_{\mu \in A} \sum\limits_{a}^{\frac{N}{2}} \sum\limits_{i,j} \sum\limits_{k,l} \langle \phi_j | \phi_k \rangle X_{k \mu} X_{l \mu}^{*} \langle \phi_l | \phi_i \rangle C_{ia} C_{ja}^{*}=\sum\limits_{\mu \in A} \sum\limits_{i,j} \sum\limits_{k,l} X_{\mu l}^{\dagger} S_{li} P_{ij} S_{jk} X_{k \mu} \\
&= \sum\limits_{\mu \in A} (\boldsymbol{X}^{\dagger} \boldsymbol{S} \boldsymbol{P} \boldsymbol{S} \boldsymbol{X})_{\mu \mu}=\sum\limits_{\mu \in A} (\boldsymbol{S}^{\frac{1}{2}} \boldsymbol{P} \boldsymbol{S}^{\frac{1}{2}})_{\mu \mu} （利用\boldsymbol{X}^{\dagger} \boldsymbol{S} \boldsymbol{X}=\boldsymbol{I}，及\boldsymbol{X}=\boldsymbol{S}^{-\frac{1}{2}}） \end{split}
$$
这与Löwdin有效电荷的定义一致，故证毕
#### 练习8：推导解离极限处氢分子的交换积分为$J_{11} \equiv \langle \psi_1 \psi_1 | \psi_1 \psi_1 \rangle \xrightarrow{R \rightarrow \infty} \frac{U}{2}$，其中$U \equiv \iint |\phi_a(\boldsymbol{r}_1)|^2 \frac{1}{r_{12}} |\phi_a(\boldsymbol{r}_2)|^2 d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2$
**解**：由于解离极限处$R \rightarrow \infty$，此时重叠积分$S \equiv \int \phi_a^{*}(\boldsymbol{r}) \phi_b(\boldsymbol{r}) d \boldsymbol{r} \rightarrow 0$，相应的波函数为$\psi_1(\boldsymbol{r})=\frac{\phi_a(\boldsymbol{r})+\phi_b(\boldsymbol{r})}{\sqrt{2}}$，因此
$$
\begin{split} J_{11} &\equiv \langle \psi_1 \psi_1 | \psi_1 \psi_1 \rangle=\iint \psi_1^{*}(\boldsymbol{r}_1) \psi_1^{*}(\boldsymbol{r}_2) \frac{1}{r_{12}} \psi_1(\boldsymbol{r}_1) \psi_1(\boldsymbol{r}_2) d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2 \\ &= \frac{1}{4} \iint \frac{[\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_1)+\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_1)] [\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_2)+\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_2)] [\phi_a(\boldsymbol{r}_1)+\phi_b(\boldsymbol{r}_1)] [\phi_a(\boldsymbol{r}_2)+\phi_b(\boldsymbol{r}_2)]}{r_{12}} d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2 \\ &= \frac{1}{4} \iint \frac{[\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_a(\boldsymbol{r}_1)+\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_b(\boldsymbol{r}_1)] [\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_a(\boldsymbol{r}_2)+\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_b(\boldsymbol{r}_2)]}{r_{12}} d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2 （利用重叠积分为0的性质）\\ &= \frac{1}{4} \iint \frac{\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_a(\boldsymbol{r}_1) \phi_a(\boldsymbol{r}_2)+\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_b(\boldsymbol{r}_1) \phi_b(\boldsymbol{r}_2)}{r_{12}} d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2 （利用轨道不同的电子间距无穷远时积分项为0） \\ &=\frac{U}{2} \end{split}
$$
从而原题得证
### 练习4.5 ###
#### 1.写出解离极限时的UHF基态波函数 ####
**解**：解离极限时的UHF基态波函数为$| \phi_a \bar{\phi}_b \rangle=\frac{1}{\sqrt{2!}} \begin{vmatrix} \phi_a(\boldsymbol{r}_1)&\bar{\phi}_b(\boldsymbol{r}_1) \\ \phi_a(\boldsymbol{r}_2)&\bar{\phi}_b(\boldsymbol{r}_2) \end{vmatrix}$

#### 2.解离极限时UHF行列式波函数对应的$\hat{S}^2$的期望值是多少？ ####
**解**：由于解离极限时的UHF基态波函数为$| \phi_a \bar{\phi}_b \rangle$，其重叠积分为0，$N_{\beta}=1$，$N_{\alpha}-N_{\beta}=0$，因此$\langle \hat{S}^2 \rangle_{\mathrm{exact}}=0$，根据自旋污染的表达式$\langle \hat{S}^2 \rangle_{\mathrm{UHF}}=\langle \hat{S}^2 \rangle_{\mathrm{exact}}+N_{\beta}-\sum\limits_{i=1}^{N_{\alpha}} \sum\limits_{j=1}^{N_{\beta}} |S^{\alpha \beta}_{ij}|^2$，我们有$\langle \hat{S}^2 \rangle_{\mathrm{UHF}}=N_{\beta}=1$