### 课堂练习 ###
#### 练习1：写出施密特正交化过程对应的$\boldsymbol{X}$矩阵 ####
**解**：基组变换的表达式为
$$
\begin{pmatrix} | \phi_1^{'} \rangle&| \phi_2^{'} \rangle&\dots&| \phi_n^{'} \rangle \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} | \phi_1 \rangle&| \phi_2 \rangle&\dots&| \phi_n \rangle \end{pmatrix} \boldsymbol{X}
$$
以$n=2$为例，首先将$| \phi_1 \rangle$归一化，得$| \phi_1^{'} \rangle=\frac{| \phi_1 \rangle}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle^{\frac{1}{2}}}$，其中归一化系数为$\alpha_1=\frac{1}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle^{\frac{1}{2}}}$，然后设$| \phi_2^{'} \rangle=\alpha_2 (| \phi_2 \rangle-| \phi_1^{'} \rangle \langle \phi_1^{'} | \phi_2 \rangle)$，则
$$
\langle \phi_2^{'} | \phi_2^{'} \rangle=| \alpha_2 |^2 (\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle-\langle \phi_2 | \phi_1^{'} \rangle \langle \phi_1^{'} | \phi_2 \rangle-\langle \phi_1^{'} | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1^{'} \rangle+\langle \phi_2 | \phi_1^{'} \rangle \langle \phi_1^{'} | \phi_1^{'} \rangle \langle \phi_1^{'} | \phi_2 \rangle)=| \alpha_2 |^2 (\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle-\langle \phi_2 | \phi_1^{'} \rangle \langle \phi_1^{'} | \phi_2 \rangle)=1
$$
解得$\alpha_2=(\frac{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_2 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle})^{\frac{1}{2}}$（取实数解），因此
$$
| \phi_2^{'} \rangle=\alpha_2 (| \phi_2 \rangle-| \phi_1^{'} \rangle \langle \phi_1^{'} | \phi_2 \rangle)=(\frac{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_2 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle})^{\frac{1}{2}} | \phi_2 \rangle-\frac{\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle}{[\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle(\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_2 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle)]^{\frac{1}{2}}} | \phi_1 \rangle
$$
$$
\begin{split} | \phi_2^{'} \rangle \langle \phi_2^{'} | &= \frac{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_2 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle} | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 |-\frac{\langle \phi_2 | \phi_1 \rangle}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_2 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle} | \phi_2 \rangle \langle \phi_1 | \\ &\quad -\frac{\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_2 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle} | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 |+\frac{\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle(\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_2 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle)} | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | \end{split}
$$
接下来考虑$n=3$的情形，设$| \phi_3^{'} \rangle=\alpha_3 (| \phi_3 \rangle-| \phi_2^{'} \rangle \langle \phi_2^{'} | \phi_3 \rangle-| \phi_1^{'} \rangle \langle \phi_1^{'} | \phi_3 \rangle)$，则
$$
\begin{split}
\langle \phi_3^{'} | \phi_3^{'} \rangle &= | \alpha_3 |^2 (\langle \phi_3 | \phi_3 \rangle-\langle \phi_3 | \phi_2^{'} \rangle \langle \phi_2^{'} | \phi_3 \rangle-\langle \phi_3 | \phi_1^{'} \rangle \langle \phi_1^{'} | \phi_3 \rangle \\ &\quad -\langle \phi_2^{'} | \phi_3 \rangle \langle \phi_3 | \phi_2^{'} \rangle+\langle \phi_3 | \phi_2^{'} \rangle \langle \phi_2^{'} | \phi_2^{'} \rangle \langle \phi_2^{'} | \phi_3 \rangle+\langle \phi_3 | \phi_2^{'} \rangle \langle \phi_2^{'} | \phi_1^{'} \rangle \langle \phi_1^{'} | \phi_3 \rangle \\ &\quad -\langle \phi_1^{'} | \phi_3 \rangle \langle \phi_3 | \phi_1^{'} \rangle+\langle \phi_3 | \phi_1^{'} \rangle \langle \phi_1^{'} | \phi_2^{'} \rangle \langle \phi_2^{'} | \phi_3 \rangle+\langle \phi_3 | \phi_1^{'} \rangle \langle \phi_1^{'} | \phi_1^{'} \rangle \langle \phi_1^{'} | \phi_3 \rangle) \\
&= | \alpha_3 |^2 (\langle \phi_3 | \phi_3 \rangle-\langle \phi_3 | \phi_2^{'} \rangle \langle \phi_2^{'} | \phi_3 \rangle-\langle \phi_3 | \phi_1^{'} \rangle \langle \phi_1^{'} | \phi_3 \rangle) \\
&= | \alpha_3 |^2 (\langle \phi_3 | \phi_3 \rangle-\frac{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_3 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_3 \rangle-\langle \phi_2 | \phi_1 \rangle \langle \phi_3 | \phi_2 \rangle \langle \phi_1 | \phi_3 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_3 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_3 \rangle}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_2 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle} \\ &\quad -\frac{\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle \langle \phi_3 | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | \phi_3 \rangle}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle(\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_2 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle)}-\frac{\langle \phi_3 | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | \phi_3 \rangle}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle}) \\
&=| \alpha_3 |^2 [\frac{\langle \phi_3 | \phi_3 \rangle(\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_2 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle)}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_2 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle}-\frac{\langle \phi_3 | \phi_2 \rangle(\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_3 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_3 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle)}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_2 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle} \\ &\quad +\frac{\langle \phi_3 | \phi_1 \rangle(\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_3 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_3 \rangle \langle \phi_2 | \phi_2 \rangle)}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_2 \rangle-\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle}] \\
&=| \alpha_3 |^2 \begin{vmatrix} \langle \phi_1 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_3 \rangle \\ \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_3 \rangle \\ \langle \phi_3 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_3 | \phi_2 \rangle&\langle \phi_3 | \phi_3 \rangle \end{vmatrix} \begin{vmatrix} \langle \phi_1 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \\ \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle \end{vmatrix}^{-1}=1
\end{split}
$$
解得$\alpha_3=(\begin{vmatrix} \langle \phi_1 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \\ \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle \end{vmatrix} \begin{vmatrix} \langle \phi_1 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_3 \rangle \\ \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_3 \rangle \\ \langle \phi_3 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_3 | \phi_2 \rangle&\langle \phi_3 | \phi_3 \rangle \end{vmatrix}^{-1})^{\frac{1}{2}}$（取实数解），因此
$$
\begin{split}
| \phi_3^{'} \rangle &= \alpha_3 (| \phi_3 \rangle-| \phi_2^{'} \rangle \langle \phi_2^{'} | \phi_3 \rangle-| \phi_1^{'} \rangle \langle \phi_1^{'} | \phi_3 \rangle) \\
&= (\begin{vmatrix} \langle \phi_1 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \\ \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle \end{vmatrix} \begin{vmatrix} \langle \phi_1 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_3 \rangle \\ \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_3 \rangle \\ \langle \phi_3 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_3 | \phi_2 \rangle&\langle \phi_3 | \phi_3 \rangle \end{vmatrix}^{-1})^{\frac{1}{2}} (| \phi_3 \rangle-\frac{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_2 | \phi_3 \rangle}{\begin{vmatrix} \langle \phi_1 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \\ \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle \end{vmatrix}} | \phi_2 \rangle \\ &\quad +\frac{\langle \phi_2 | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | \phi_3 \rangle}{\begin{vmatrix} \langle \phi_1 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \\ \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle \end{vmatrix}} | \phi_2 \rangle+\frac{\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_3 \rangle}{\begin{vmatrix} \langle \phi_1 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \\ \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle \end{vmatrix}} | \phi_1 \rangle-\frac{\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | \phi_3 \rangle}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \begin{vmatrix} \langle \phi_1 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \\ \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle \end{vmatrix}} | \phi_1 \rangle -\frac{\langle \phi_1 | \phi_3 \rangle}{\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle} | \phi_1 \rangle) \\
&= (\begin{vmatrix} \langle \phi_1 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle \\ \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle \end{vmatrix} \begin{vmatrix} \langle \phi_1 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_3 \rangle \\ \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_3 \rangle \\ \langle \phi_3 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_3 | \phi_2 \rangle&\langle \phi_3 | \phi_3 \rangle \end{vmatrix}^{-1})^{\frac{1}{2}} \begin{vmatrix} \langle \phi_1 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_3 \rangle \\ \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_3 \rangle \\ | \phi_1 \rangle&| \phi_2 \rangle&| \phi_3 \rangle \end{vmatrix}
\end{split}
$$
一般的，记$\boldsymbol{S}_j=\begin{pmatrix} \langle \phi_1 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_1 | \phi_2 \rangle&\dots&\langle \phi_1 | \phi_j \rangle \\ \langle \phi_2 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle&\dots&\langle \phi_2 | \phi_j \rangle \\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ \langle \phi_3 | \phi_1 \rangle&\langle \phi_3 | \phi_2 \rangle&\dots&\langle \phi_3 | \phi_j \rangle \end{pmatrix}$，对应的行列式为$D_j=\mathrm{det} \; \boldsymbol{S}_j$，边界条件为$\boldsymbol{S}_0=\boldsymbol{I}$，$D_j=1$，则
$$
| \phi_j^{'} \rangle=\frac{1}{\sqrt{D_{j-1} D_j}} \sum\limits_{i=1}^{j} | \phi_i \rangle \mathrm{cof}_{ji}(\boldsymbol{S}_j)
$$
其中$\mathrm{cof}_{ji}(\boldsymbol{S}_j)$为$\boldsymbol{S}_j$按$j$行$i$列展开的代数余子式，于是$\boldsymbol{X}$矩阵的矩阵元为
$$
X_{ij}=\begin{cases} \frac{1}{\sqrt{D_{j-1} D_j}} \mathrm{cof}_{ji}(\boldsymbol{S}_j) &(i \leq j) \\ 0 &(i>j) \end{cases}
$$
#### 练习2：证明按$\phi_{\mu}^{'}=\sum\limits_{\nu=1}^{K} \widetilde{X}_{\nu \mu} \phi_{\nu} \; (\mu=1,2,\dots,K^{'})$构建的基函数正交归一，其中$\widetilde{X}_{\nu \mu}=U_{\nu,\mu} s_{\mu}^{-\frac{1}{2}}$ ####
**证明**：对于任意$\lambda,\mu$，我们有：
$$
\langle \phi_{\lambda}^{'} | \phi_{\mu}^{'} \rangle=\sum\limits_{\eta=1}^{K} \widetilde{X}_{\eta \lambda}^{*} \phi_{\eta}^{\dagger} \sum\limits_{\nu=1}^{K} \widetilde{X}_{\nu \mu} \phi_{\nu}=\sum\limits_{\eta=1}^{K} \sum\limits_{\nu=1}^{K} \widetilde{X}_{\eta \lambda}^{*} \widetilde{X}_{\nu \mu} \langle \phi_{\eta} | \phi_{\nu} \rangle=\sum\limits_{\eta=1}^{K} \sum\limits_{\nu=1}^{K} U_{\eta,\lambda}^{*} (s_{\lambda}^{*})^{-\frac{1}{2}} U_{\nu,\mu} s_{\mu}^{-\frac{1}{2}} S_{\eta \nu}
$$
接下来我们要利用$\boldsymbol{U}^{\dagger} \boldsymbol{S} \boldsymbol{U}=\boldsymbol{s}$的性质，左乘$\boldsymbol{U}$得$\boldsymbol{S} \boldsymbol{U}=\boldsymbol{U} \boldsymbol{s}$，即$(\boldsymbol{S} \boldsymbol{U})_{ab}=\sum\limits_{i=1}^{K} S_{ai} U_{ib} =\sum\limits_{i=1}^{K} U_{ai} s_{ib}=(\boldsymbol{U} \boldsymbol{s})_{ab}$，且由于$\boldsymbol{s}=\mathrm{diag}(s_1,s_2,\dots,s_K)$，因此$s_{ij}=s_{ij} \delta_{ij}=s_{i} \delta_{ij}$，从而：
$$
\begin{split} \langle \phi_\lambda^{'} | \phi_\mu^{'} \rangle &= \sum\limits_{\eta=1}^{K} \sum\limits_{\nu=1}^{K} U_{\eta,\lambda}^{*} (s_{\lambda}^{*})^{-\frac{1}{2}} s_{\mu}^{-\frac{1}{2}} S_{\eta \nu} U_{\nu,\mu}=\sum\limits_{\eta=1}^{K} \sum\limits_{\nu=1}^{K} U_{\eta,\lambda}^{*} (s_{\lambda}^{*})^{-\frac{1}{2}} s_{\mu}^{-\frac{1}{2}} U_{\eta \nu} s_{\nu,\mu}=\sum\limits_{\eta=1}^{K} \sum\limits_{\nu=1}^{K} U_{\eta,\lambda}^{*} (s_{\lambda}^{*})^{-\frac{1}{2}} s_{\mu}^{-\frac{1}{2}} U_{\eta \nu} s_{\nu \mu} \delta_{\nu \mu} \\ &= \sum\limits_{\eta=1}^{K} U_{\eta,\lambda}^{*} (s_{\lambda}^{*})^{-\frac{1}{2}} s_{\mu}^{-\frac{1}{2}} U_{\eta \mu} s_{\mu}=\sum\limits_{\eta=1}^{K} U_{\eta,\lambda}^{*} U_{\eta \mu} (s_{\lambda}^{*})^{-\frac{1}{2}} s_{\mu}^{\frac{1}{2}}=\delta_{\lambda \mu} (s_{\lambda}^{*})^{-\frac{1}{2}} s_{\mu}^{\frac{1}{2}} \end{split}
$$
当$\lambda \neq \mu$时，显然$\langle \phi_{\lambda}^{'} | \phi_{\mu}^{'} \rangle=0$；当$\lambda=\mu$时，有$\langle \phi_{\lambda}^{'} | \phi_{\mu}^{'} \rangle=(s_{\mu}^{*})^{-\frac{1}{2}} s_{\mu}^{\frac{1}{2}}$，而$s_{\mu}$为正实数，因此$\langle \phi_{\lambda}^{'} | \phi_{\mu}^{'} \rangle=1$，原题得证。
#### 练习3：证明两个1s型的Gauss函数乘积可以转化为另一个1s型的Gauss函数乘积，且满足 ####
$$
\phi_{\mathrm{1s}}(\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_A;\alpha_A) \phi_{\mathrm{1s}}(\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_B;\alpha_B)=K_{AB} \phi_{\mathrm{1s}}(\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_P;\alpha_P) \\
\alpha_P=\alpha_A+\alpha_B \quad K_{AB}=[\frac{2 \alpha_A \alpha_B}{(\alpha_A+\alpha_B) \pi}]^{\frac{3}{4}} \mathrm{e}^{-\frac{\alpha_A \alpha_B}{\alpha_A+\alpha_B} |\boldsymbol{R}_A-\boldsymbol{R}_B|^2} \quad 
\boldsymbol{R}_P=\frac{\alpha_A \boldsymbol{R}_A+\alpha_B \boldsymbol{R}_B}{\alpha_A+\alpha_B}
$$
**证明**：1s型Gauss函数的形式为$\phi_{\mathrm{1s}}(r,\alpha)=(\frac{8 \alpha^3}{\pi^3})^{\frac{1}{4}} \mathrm{e}^{-\alpha r^2}$，故代入得
$$
\begin{split} &\quad \phi_{\mathrm{1s}}(\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_A;\alpha_A) \phi_{\mathrm{1s}}(\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_B;\alpha_B) \\ &= (\frac{8 \alpha_A^3}{\pi^3})^{\frac{1}{4}} \mathrm{e}^{-\alpha_A |\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_A|^2} \cdot (\frac{8 \alpha_B^3}{\pi^3})^{\frac{1}{4}} \mathrm{e}^{-\alpha_B |\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_B|^2}=(\frac{64 \alpha_A^3 \alpha_B^3}{\pi^6})^{\frac{1}{4}} \mathrm{e}^{-\alpha_A |\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_A|^2-\alpha_B |\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_B|^2} \\ &= (\frac{8 \alpha_P^3}{\pi^3})^{\frac{1}{4}} (\frac{2 \alpha_A \alpha_B}{\pi \alpha_P})^{\frac{3}{4}} \mathrm{e}^{-\frac{\alpha_A \alpha_B}{\alpha_A+\alpha_B} |\boldsymbol{R}_A-\boldsymbol{R}_B|^2} \cdot \mathrm{e}^{-\alpha_A |\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_A|^2-\alpha_B |\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_B|^2+\frac{\alpha_A \alpha_B}{\alpha_A+\alpha_B} |\boldsymbol{R}_A-\boldsymbol{R}_B|^2} \\ &= K_{AB} (\frac{8 \alpha_P^3}{\pi^3})^{\frac{1}{4}} \mathrm{e}^{-\alpha_A |\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_A|^2-\alpha_B |\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_B|^2+\frac{\alpha_A \alpha_B}{\alpha_A+\alpha_B} |\boldsymbol{R}_A-\boldsymbol{R}_B|^2} \end{split}
$$
其中$\alpha_P=\alpha_A+\alpha_B$，$K_{AB}=(\frac{2 \alpha_A \alpha_B}{\pi \alpha_P})^{\frac{3}{4}} \mathrm{e}^{-\frac{\alpha_A \alpha_B}{\alpha_A+\alpha_B} |\boldsymbol{R}_A-\boldsymbol{R}_B|^2}$，现在我们要证明
$$
-\alpha_A |\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_A|^2-\alpha_B |\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_B|^2+\frac{\alpha_A \alpha_B}{\alpha_A+\alpha_B} |\boldsymbol{R}_A-\boldsymbol{R}_B|^2=-(\alpha_A+\alpha_B)|\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_P|^2
$$
其中$\boldsymbol{R}_P=\frac{\alpha_A \boldsymbol{R}_A+\alpha_B \boldsymbol{R}_B}{\alpha_A+\alpha_B}$，注意到$|\boldsymbol{r}|^2=\boldsymbol{r}^{\dagger} \boldsymbol{r}=\boldsymbol{r}^{T} \boldsymbol{r}$，因此两边对$\boldsymbol{r}$求导，得：
$$
\begin{split} &\quad -\alpha_A (\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_A)^{T}-\alpha_B (\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_B)^{T}=-(\alpha_A+\alpha_B)(\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_P)^{T} \\ &\Rightarrow -\alpha_A (\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_A)^{T}-\alpha_B (\boldsymbol{r}-\boldsymbol{R}_B)^{T}=-(\alpha_A+\alpha_B)(\boldsymbol{r}-\frac{\alpha_A \boldsymbol{R}_A+\alpha_B \boldsymbol{R}_B}{\alpha_A+\alpha_B})^{T} \\ &\Rightarrow -(\alpha_A \boldsymbol{r}-\alpha_A \boldsymbol{R}_A)^{T}-(\alpha_B \boldsymbol{r}-\alpha_B \boldsymbol{R}_B)^{T}=-[(\alpha_A+\alpha_B) \boldsymbol{r}-(\alpha_A \boldsymbol{R}_A+\alpha_B \boldsymbol{R}_B)]^{T} \\ &\Rightarrow -[(\alpha_A+\alpha_B) \boldsymbol{r}-(\alpha_A \boldsymbol{R}_A+\alpha_B \boldsymbol{R}_B)]^{T}=-[(\alpha_A+\alpha_B) \boldsymbol{r}-(\alpha_A \boldsymbol{R}_A+\alpha_B \boldsymbol{R}_B)]^{T} \end{split}
$$
从而$\boldsymbol{R}_P=\frac{\alpha_A \boldsymbol{R}_A+\alpha_B \boldsymbol{R}_B}{\alpha_A+\alpha_B}$时，两边导数相等，而$r=0$时，代回求导前的等式，得左边为$-\alpha_A |\boldsymbol{R}_A|^2-\alpha_B |\boldsymbol{R}_B|^2+\frac{\alpha_A \alpha_B}{\alpha_A+\alpha_B} |\boldsymbol{R}_A-\boldsymbol{R}_B|^2$，右边为$-(\alpha_A+\alpha_B)|\boldsymbol{R}_P|^2$，或写作$-(\alpha_A+\alpha_B)|\frac{\alpha_A \boldsymbol{R}_A+\alpha_B \boldsymbol{R}_B}{\alpha_A+\alpha_B}|^2$，而
$$
\begin{split} &\quad -(\alpha_A+\alpha_B)|\frac{\alpha_A \boldsymbol{R}_A+\alpha_B \boldsymbol{R}_B}{\alpha_A+\alpha_B}|^2=-\frac{|\alpha_A \boldsymbol{R}_A+\alpha_B \boldsymbol{R}_B|^2}{\alpha_A+\alpha_B}=-\frac{\alpha_A^2 |\boldsymbol{R}_A|^2+\alpha_B^2 |\boldsymbol{R}_B|^2+\alpha_A \alpha_B (\boldsymbol{R}_A^{T} \boldsymbol{R}_B+\boldsymbol{R}_B^{T} \boldsymbol{R}_A)}{\alpha_A+\alpha_B} \\ &= -\frac{\alpha_A (\alpha_A+\alpha_B) |\boldsymbol{R}_A|^2+\alpha_B (\alpha_A+\alpha_B) |\boldsymbol{R}_B|^2+\alpha_A \alpha_B (-|\boldsymbol{R}_A|^2+\boldsymbol{R}_A^{T} \boldsymbol{R}_B+\boldsymbol{R}_B^{T} \boldsymbol{R}_A-|\boldsymbol{R}_B|^2)}{\alpha_A+\alpha_B} \\ &= -\alpha_A |\boldsymbol{R}_A|^2-\alpha_B |\boldsymbol{R}_B|^2+\frac{\alpha_A \alpha_B}{\alpha_A+\alpha_B} |\boldsymbol{R}_A-\boldsymbol{R}_B|^2 \end{split}
$$
因此求导前的等式成立，从而原题得证