###课堂练习###  
####练习1：证明式$Tr(\mathbf{AB})=Tr(\mathbf{BA})$####  
**证明**：设$\mathbf A=(a\_{ij})$，$\mathbf B=(b\_{ij})$,其中$\mathbf{A}$、$\mathbf{B}$为n级矩阵，则有：  
$$Tr(\mathbf{AB})=\sum\limits\_{i=1}^n (\mathbf{AB})\_{ii}=\sum\limits\_{i=1}^n (\sum\limits\_{k=1}^n a\_{ik} b\_{ki})，Tr(\mathbf{BA})=\sum\limits\_{k=1}^n (\mathbf{BA})\_{kk}=\sum\limits\_{k=1}^n (\sum\limits\_{i=1}^n b\_{ki} a\_{ik})=\sum\limits\_{i=1}^n (\sum\limits\_{k=1}^n a\_{ik} b\_{ki})$$  
（交换求和顺序不影响最终结果）  
因此$Tr(\mathbf{AB})=Tr(\mathbf{BA})$  
  
####练习2：证明如果$\mathbf{T}^\{-1}\mathbf{BT}=\mathbf{A}$，则有$Tr(\mathbf{B})=Tr(\mathbf{A})$####  
**证明**：由练习1的结论得：  
$$Tr(\mathbf{T}^\{-1}\mathbf{BT})=Tr(\mathbf{T}^\{-1}(\mathbf{BT}))=Tr((\mathbf{BT})\mathbf{T}^\{-1})=Tr(\mathbf{B}(\mathbf{TT}^\{-1}))=Tr(\mathbf{B})$$  
又由题可知$\mathbf{T}^\{-1}\mathbf{BT}=Tr(\mathbf{A})$，故$Tr(\mathbf{B})=Tr(\mathbf{A})$  
  
####练习3：用3×3矩阵的行列式验证式(18)，其中式(18)的形式为$$\begin{split} det(\mathbf{A}) &= |\mathbf{A}|=\begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&\dots&A\_{1n} \\\\ A\_{21}&A\_{22}&\dots&A\_{2n} \\\\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\\\ A\_{n1}&A\_{n2}&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix} \equiv \sum\limits\_{I}^{n!} (-1)^{P\_I} \hat{P\_I} A\_{11} A\_{22} \dots A\_{nn} \\\\ &= \sum\limits\_{I}^{n!} (-1)^{P\_I} A\_{{I\_1}1} A\_{{I\_2}2} \dots A\_{{I\_n}n}=\sum\limits\_{I}^{n!} (-1)^{P\_I} A\_{1{I\_1}} A\_{2{I\_2}} \dots A\_{n{I\_n}} \end{split}$$####  
**证明**：自然数1~3的排列为$(1,2,3)$，$(1,3,2)$，$(2,1,3)$，$(2,3,1)$，$(3,1,2)$，$(3,2,1)$；相应的，互换次数为$P\_{(1,2,3)}=0$，$P\_{(1,3,2)}=1$，$P\_{(2,1,3)}=1$，$P\_{(2,3,1)}=2$，$P\_{(3,1,2)}=2$，$P\_{(3,2,1)}=1$。因此对3×3矩阵的行列式，有：  
$$\begin{split} det(\mathbf{A}) &= |\mathbf{A}|=\begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&A\_{13} \\\\ A\_{21}&A\_{22}&A\_{23} \\\\ A\_{31}&A\_{32}&A\_{33} \end{vmatrix} \\\\ &=(-1)^{P\_{(1,2,3)}} A\_{11} A\_{22} A\_{33} + (-1)^{P\_{(1,3,2)}} A\_{11} A\_{23} A\_{32} + (-1)^{P\_{(2,1,3)}} A\_{12} A\_{21} A\_{33} \\\\ &\quad + (-1)^{P\_{(2,3,1)}} A\_{12} A\_{23} A\_{31} + (-1)^{P\_{(3,1,2)}} A\_{13} A\_{21} A\_{32} + (-1)^{P\_{(3,2,1)}} A\_{13} A\_{22} A\_{31} \\\\ &= A\_{11} A\_{22} A\_{33} - A\_{11} A\_{23} A\_{32} - A\_{12} A\_{21} A\_{33} + A\_{12} A\_{23} A\_{31} + A\_{13} A\_{21} A\_{32} - A\_{13} A\_{22} A\_{31} \end{split}$$  
这与3×3矩阵的行列式定义（即式(15)）一致  
  
###习题1.1###  
####1.考虑由四个复数a, b, c, d构成的如下2×2矩阵$\mathbf{A}=\begin{bmatrix} a&c \\\\ b&d \end{bmatrix}$####  
####1)满足什么条件时$A$是个厄米矩阵？2)满足什么条件时$A$是个幺正矩阵？3)满足什么条件时$A$可逆（存在逆矩阵）？写出$A$的逆矩阵具体表达式。####  
**解**：1)若$\mathbf{A}$是个厄米矩阵，即$\mathbf{A}=\mathbf{A}^{\dagger}$，其中$\mathbf{A}^{\dagger}=\begin{bmatrix} a^\*&b^\* \\\\ c^\*&d^\* \end{bmatrix}$，则$\begin{cases} a=a^\* \\\\ c=b^\* \\\\ b=c^\* \\\\ d=d^\* \end{cases}$，故当$a$，$d$皆为实数，而$b$，$c$互为共轭复数时，$\mathbf{A}$是个厄米矩阵  
2)若$\mathbf{A}$是个幺正矩阵，则$\mathbf{AA}^{\dagger}=\mathbf{A}^{\dagger}\mathbf{A}=I$，又$\mathbf{AA}^{\dagger}=\begin{bmatrix} aa^\*+cc^\*&ab^\*+cd^\* \\\\ ba^\*+dc^\*&bb^\*+dd^\* \end{bmatrix}=\begin{bmatrix} 1&0 \\\\ 0&1 \end{bmatrix}$，$\mathbf{A}^{\dagger}\mathbf{A}=\begin{bmatrix} a^\*a+b^\*b&a^\*c+b^\*d \\\\ c^\*a+d^\*b&c^\*c+d^\*d \end{bmatrix}=\begin{bmatrix} 1&0 \\\\ 0&1 \end{bmatrix}$  
故由一一对应得，当$\begin{cases} aa^\*=dd^\* \Leftrightarrow |a|=|d| \\\\ bb^\*=cc^\* \Leftrightarrow |b|=|c| \\\\ aa^\*+bb^\*=1,cc^\*+dd^\*=1 \\\\ ba^\*+dc^\*=0,ac^\*+bd^\*=0 \end{cases}$时，$\mathbf{A}$是个幺正矩阵。  
3)若$\mathbf{A}$可逆，则存在矩阵$\mathbf{B}$，使得$\mathbf{AB}=\mathbf{BA}=\mathbf{I}$，容易验证，当$\mathbf{B}=\frac {1}{|\mathbf{A}|} \begin{bmatrix} d&-c \\\\ -b&a \end{bmatrix}$，其中$|\mathbf{A}|=det(\mathbf{A})=ad-bc$时，有$\mathbf{AB}=\mathbf{BA}=\frac{1}{|\mathbf{A}|} \begin{bmatrix} ad-bc&0 \\\\ 0&ad-bc \end{bmatrix}=\frac{1}{ad-bc} \begin{bmatrix} ad-bc&0 \\\\ 0&ad-bc \end{bmatrix}$，若要进一步变为单位矩阵，需要$ad-bc\neq 0$，否则原式无意义  
因此，当$ad-bc\neq 0$时，$\mathbf{A}$可逆，此时逆矩阵为$\mathbf{A}^{-1}=\frac{1}{ad-bc} \begin{bmatrix} d&-c \\\\ -b&a \end{bmatrix}$  
####2.证明：如果两个厄米矩阵$\mathbf{A}$和$\mathbf{B}$的乘积$\mathbf{C}=\mathbf{AB}$也是厄米矩阵，那么$\mathbf{A}$和$\mathbf{B}$一定对易####  
**证明**：因为$\mathbf{C}=\mathbf{C}^{\dagger}$，其中$\mathbf{C}=\mathbf{AB}$，$\mathbf{C}^{\dagger}=(\mathbf{AB})^{\dagger}=\mathbf{B}^{\dagger}\mathbf{A}^{\dagger}$，故$\mathbf{AB}=\mathbf{B}^{\dagger}\mathbf{A}^{\dagger}$  
又由题意知$\mathbf{A}=\mathbf{A}^{\dagger}$，$\mathbf{B}=\mathbf{B}^{\dagger}$，故结合得$\mathbf{AB}=\mathbf{BA}$，即$[\mathbf{A}, \mathbf{B}]=\mathbf{AB}-\mathbf{BA}=0$，从而$\mathbf{A}$与$\mathbf{B}$一定对易，证毕  
####3.从行列式一般定义（或2×2矩阵）出发证明（验证）上面行列式的性质####  
**证明**：在证明前，我们定义矩阵$\mathbf A=(A\_{ij})$，$\mathbf B=(B\_{ij})$，其中$\mathbf{A}$、$\mathbf{B}$为n级矩阵，此外，我们还会利用行列式的定义，以及行列式的余子式展开$|\mathbf{A}|=\sum\limits\_{i=1}^n A\_{ij}cof(A\_{ij}),\forall j=1,2,\dots,n$  
定理1的证明：若矩阵的某一行矩阵元都为零，如矩阵$\mathbf{A}$的第$i$行为零，则有：  
$$|\mathbf{A}|=\begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&\dots&A\_{1n} \\\\ A\_{21}&A\_{22}&\dots&A\_{2n} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ 0&0&\dots&0 \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{n1}&A\_{n2}&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix}=0 \times cof(A\_{i1})+0 \times cof(A\_{i2})+\dots+0 \times cof(A\_{in})=0$$  
同理可得，矩阵的某一列矩阵元均为零  
定理2的证明：以上三角矩阵为例，其对应的行列式为：  
$$\begin{split} |\mathbf{A}| &= \begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&A\_{13}&\dots&A\_{1n} \\\\ 0&A\_{22}&A\_{23}&\dots&A\_{2n} \\\\ 0&0&A\_{33}&\dots&A\_{3n} \\\\ \vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\\\ 0&0&0&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix}=A\_{11}\begin{vmatrix} A\_{22}&A\_{23}&\dots&A\_{2n} \\\\ 0&A\_{33}&\dots&A\_{3n} \\\\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\\\ 0&0&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix} + \sum\limits\_{i=1}^n 0 \times cof(A\_{i1})=A\_{11}\begin{vmatrix} A\_{22}&A\_{23}&\dots&A\_{2n} \\\\ 0&A\_{33}&\dots&A\_{3n} \\\\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\\\ 0&0&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix} \\\\ &= A\_{11}(A\_{22}\begin{vmatrix} A\_{33}&\dots&A\_{3n} \\\\ \vdots&\ddots&\vdots \\\\ 0&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix} + \sum\limits\_{i=2}^n 0 \times cof(A\_{i2}))=A\_{11}A\_{22}\begin{vmatrix} A\_{33}&\dots&A\_{3n} \\\\ \vdots&\ddots&\vdots \\\\ 0&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix}=\dots=\prod\limits\_{i=1}^n A\_{ii} \end{split}$$  
下三角矩阵对应的行列式的计算方法同理，特别的，对角矩阵是上（下）三角矩阵的特殊情形  
定理3的证明：以下只讨论交换两行的情形，设有如下行列式：  
$$|\mathbf{A}|=\begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&\dots&A\_{1n} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{l1}&A\_{l2}&\dots&A\_{ln} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{m1}&A\_{m2}&\dots&A\_{mn} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{n1}&A\_{n2}&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix}，|\mathbf{A}\_{\mathrm{swap}}|=\begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&\dots&A\_{1n} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{l1}^{'}&A\_{l2}^{'}&\dots&A\_{ln}^{'} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{m1}^{'}&A\_{m2}^{'}&\dots&A\_{mn}^{'} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{n1}&A\_{n2}&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix}$$  
其中$A\_{li}^{'}=A\_{mi},A\_{mi}^{'}=A\_{li},\forall i=1,2,\dots,n$
对$|\mathbf{A}|$和$|\mathbf{A}\_{\mathrm{swap}}|$分别按行展开，有$|\mathbf{A}|=\sum\limits\_{I}^{n!} (-1)^{P\_I} A\_{1{I\_1}} \dots A\_{l{I\_l}} \dots A\_{m{I\_m}}\dots A\_{n{I\_n}}$，$|\mathbf{A}\_{\mathrm{swap}}|=\sum\limits\_{I}^{n!} (-1)^{P\_I} A\_{1{I\_1}} \dots A\_{l{I\_l}}^{'} \dots A\_{m{I\_m}}^{'} \dots A\_{n{I\_n}}$，  
结合前述性质知，$|\mathbf{A}|$中$A\_{1{I\_1}} \dots A\_{l{I\_l}} \dots A\_{m{I\_m}}\dots A\_{n{I\_n}}$这一项在$|\mathbf{A}\_{\mathrm{swap}}|$中为$A\_{1{I\_1}} \dots A\_{l{I\_m}}^{'} \dots A\_{m{I\_l}}^{'} \dots A\_{n{I\_n}}$，而对应的置换操作满足$\hat{P}\_{(1 \dots I\_l \dots I\_m \dots I\_n)}=\hat{P}\_{(1 \dots I\_m \dots I\_l \dots I\_n)} \hat{P}\_{I\_m I\_l}$，即操作数相差1，故$A\_{1{I\_1}} \dots A\_{l{I\_l}} \dots A\_{m{I\_m}}\dots A\_{n{I\_n}}$这一项在$|\mathbf{A}|$和$|\mathbf{A}\_{\mathrm{swap}}|$中系数相反，从而$|\mathbf{A}\_{\mathrm{swap}}|=-|\mathbf{A}|$，证毕。同理可得该定理对列交换也成立  
定理4的证明：利用定理3可知，若$|\mathbf{A}|$存在相同的两行（或两列），则相互交换后，有$|\mathbf{A}\_{\mathrm{swap}}|=-|\mathbf{A}|$，但由于相互交换的两行（或两列）相同，因此交换后行列式不变，即$|\mathbf{A}\_{\mathrm{swap}}|=|\mathbf{A}|$，联立可得$|\mathbf{A}|=-|\mathbf{A}|$，即$|\mathbf{A}|=0$，证毕  
定理5的证明：为讨论方便，我们令$\mathbf B=(B\_{ij})=(A\_{ji})$，此时$\mathbf{B}=\mathbf{A}^T$  
由行列式定义，对$|\mathbf{A}|$按行展开，有$|\mathbf{A}|=\sum\limits\_{I}^{n!} (-1)^{P\_I} A\_{1{I\_1}} A\_{2{I\_2}} \dots A\_{n{I\_n}}$；按列展开，有$|\mathbf{A}|=\sum\limits\_{I}^{n!} (-1)^{P\_I} A\_{{I\_1}1} A\_{{I\_2}2} \dots A\_{{I\_n}n}$。这两种展开是相同的。  
另一方面，对$|\mathbf{B}|$按行展开，有$|\mathbf{B}|=|\mathbf{A}^T|=\sum\limits\_{I}^{n!} (-1)^{P\_I} B\_{1{I\_1}} B\_{2{I\_2}} \dots B\_{n{I\_n}}=\sum\limits\_{I}^{n!} (-1)^{P\_I} A\_{{I\_1}1} A\_{{I\_2}2} \dots A\_{{I\_n}n}$，恰好为对$|\mathbf{A}|$按列展开，因此有$|\mathbf{A}|=|\mathbf{B}|=|\mathbf{A}^T|$  
定理6的证明：仿照定理5的证明，令$\mathbf B=(B\_{ij})=(A\_{ji}^\*)$，此时$\mathbf{B}=\mathbf{A}^{\dagger}$。分别展开展开$|\mathbf{A}|$和$|\mathbf{B}|$得：  
$$|\mathbf{A}|=\sum\limits\_{I}^{n!} (-1)^{P\_I} A\_{1{I\_1}} A\_{2{I\_2}} \dots A\_{n{I\_n}}=\sum\limits\_{I}^{n!} (-1)^{P\_I} A\_{{I\_1}1} A\_{{I\_2}2} \dots A\_{{I\_n}n}，|\mathbf{B}|=|\mathbf{A}^{\dagger}|=\sum\limits\_{I}^{n!} (-1)^{P\_I} B\_{1{I\_1}} B\_{2{I\_2}} \dots B\_{n{I\_n}}=\sum\limits\_{I}^{n!} (-1)^{P\_I} A\_{{I\_1}1}^\* A\_{{I\_2}2}^\* \dots A\_{{I\_n}n}^\*$$  
让$|\mathbf{A}|$取复共轭，得$|\mathbf{A}|^\*=[\sum\limits\_{I}^{n!} (-1)^{P\_I} A\_{{I\_1}1} A\_{{I\_2}2} \dots A\_{{I\_n}n}]^\*=\sum\limits\_{I}^{n!} (-1)^{P\_I} A\_{{I\_1}1}^\* A\_{{I\_2}2}^\* \dots A\_{{I\_n}n}^\*$，从而得$|\mathbf{A}|^\*=|\mathbf{B}|=|\mathbf{A}^{\dagger}|$  
定理7的证明：此处要用到Laplace定理，记$\mathbf{A}=\begin{bmatrix} A\_{11}&A\_{12}&\dots&A\_{1n} \\\\ A\_{21}&A\_{22}&\dots&A\_{2n} \\\\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\\\ A\_{n1}&A\_{n2}&\dots&A\_{nn} \end{bmatrix}$，$\mathbf{B}=\begin{bmatrix} B\_{11}&B\_{12}&\dots&B\_{1n} \\\\ B\_{21}&B\_{22}&\dots&B\_{2n} \\\\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\\\ B\_{n1}&B\_{n2}&\dots&B\_{nn} \end{bmatrix}$，再记对角矩阵为$\mathbf{I}$，零矩阵为$\mathbf{O}$，则我们可以将以上矩阵拼接为$\begin{bmatrix} \mathbf{A}&\mathbf{O} \\\\ -\mathbf{I}&\mathbf{B} \end{bmatrix}$，其对应的行列式为：  
$$\begin{vmatrix} \mathbf{A}&\mathbf{O} \\\\ -\mathbf{I}&\mathbf{B} \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&\dots&A\_{1n}&0&0&\dots&0 \\\\ A\_{21}&A\_{22}&\dots&A\_{2n}&0&0&\dots&0 \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots&\vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{n1}&A\_{n2}&\dots&A\_{nn}&0&0&\dots&0 \\\\ -1&0&\dots&0&B\_{11}&B\_{12}&\dots&B\_{1n} \\\\ 0&-1&\dots&0&B\_{21}&B\_{22}&\dots&B\_{2n} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots&\vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ 0&0&\dots&-1&B\_{n1}&B\_{n2}&\dots&B\_{nn} \end{vmatrix}$$  
根据Laplace定理，对该行列式按前n行展开，则因该行列式中前n行除去最左上角的n级子式外，其余的n级子式均含有一个全零列（即其余n级子式均等于零），因此$\begin{vmatrix} \mathbf{A}&\mathbf{O} \\\\ -\mathbf{I}&\mathbf{B} \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&\dots&A\_{1n} \\\\ A\_{21}&A\_{22}&\dots&A\_{2n} \\\\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\\\ A\_{n1}&A\_{n2}&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix} \cdot \begin{vmatrix} B\_{11}&B\_{12}&\dots&B\_{1n} \\\\ B\_{21}&B\_{22}&\dots&B\_{2n} \\\\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\\\ B\_{n1}&B\_{n2}&\dots&B\_{nn} \end{vmatrix}=|\mathbf{A}||\mathbf{B}|$  
接下来，根据定理4，我们可以将行列式的一行（或一列）乘上一个系数，加在行列式的另一行（或另一列）上，而行列式的值不变。从而，将第$(n+1)$行乘以$A\_{11}$，再加在第一行上；将第$(n+2)$行乘以$A\_{12}$，再加在第一行上；……；以此类推，直至将第$2n$行乘以$A\_{1n}$，再加在第一行上。由此可得：  
$$\begin{vmatrix} \mathbf{A}&\mathbf{O} \\\\ -\mathbf{I}&\mathbf{B} \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 0&0&\dots&0&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{i1}&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{i2}&\dots&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{in} \\\\ A\_{21}&A\_{22}&\dots&A\_{2n}&0&0&\dots&0 \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots&\vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{n1}&A\_{n2}&\dots&A\_{nn}&0&0&\dots&0 \\\\ -1&0&\dots&0&B\_{11}&B\_{12}&\dots&B\_{1n} \\\\ 0&-1&\dots&0&B\_{21}&B\_{22}&\dots&B\_{2n} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots&\vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ 0&0&\dots&-1&B\_{n1}&B\_{n2}&\dots&B\_{nn} \end{vmatrix}$$  
同理，将第$(n+1)$行乘以$A\_{21}$，再加在第二行上；将第$(n+2)$行乘以$A\_{22}$，再加在第二行上；……；以此类推，直至将第$2n$行乘以$A\_{2n}$，再加在第二行上。由此可得：  
$$\begin{vmatrix} \mathbf{A}&\mathbf{O} \\\\ -\mathbf{I}&\mathbf{B} \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 0&0&\dots&0&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{i1}&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{i2}&\dots&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{in} \\\\ 0&0&\dots&0&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{2i}B\_{i1}&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{2i}B\_{i2}&\dots&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{2i}B\_{in} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots&\vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{n1}&A\_{n2}&\dots&A\_{nn}&0&0&\dots&0 \\\\ -1&0&\dots&0&B\_{11}&B\_{12}&\dots&B\_{1n} \\\\ 0&-1&\dots&0&B\_{21}&B\_{22}&\dots&B\_{2n} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots&\vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ 0&0&\dots&-1&B\_{n1}&B\_{n2}&\dots&B\_{nn} \end{vmatrix}$$  
继续如此迭代，最终结合Laplace定理，得到：  
$$\begin{split} \begin{vmatrix} \mathbf{A}&\mathbf{O} \\\\ -\mathbf{I}&\mathbf{B} \end{vmatrix} &= \begin{vmatrix} 0&0&\dots&0&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{i1}&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{i2}&\dots&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{in} \\\\ 0&0&\dots&0&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{2i}B\_{i1}&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{2i}B\_{i2}&\dots&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{2i}B\_{in} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots&\vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ 0&0&\dots&0&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{ni}B\_{i1}&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{ni}B\_{i2}&\dots&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{ni}B\_{in} \\\\ -1&0&\dots&0&B\_{11}&B\_{12}&\dots&B\_{1n} \\\\ 0&-1&\dots&0&B\_{21}&B\_{22}&\dots&B\_{2n} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots&\vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ 0&0&\dots&-1&B\_{n1}&B\_{n2}&\dots&B\_{nn} \end{vmatrix} \\\\ &= \begin{vmatrix} \sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{i1}&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{i2}&\dots&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{in} \\\\ \sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{2i}B\_{i1}&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{2i}B\_{i2}&\dots&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{2i}B\_{in} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ \sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{ni}B\_{i1}&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{ni}B\_{i2}&\dots&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{ni}B\_{in} \end{vmatrix} \cdot \begin{vmatrix} -1&0&\dots&0 \\\\ 0&-1&\dots&0 \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ 0&0&\dots&-1 \end{vmatrix} \cdot (-1)^{(\sum\limits\_{i=1}^{n} i) + \sum\limits\_{i=1}^{n} (n+i) } \\\\ &= \begin{vmatrix} \sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{i1}&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{i2}&\dots&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{in} \\\\ \sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{2i}B\_{i1}&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{2i}B\_{i2}&\dots&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{2i}B\_{in} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ \sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{ni}B\_{i1}&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{ni}B\_{i2}&\dots&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{ni}B\_{in} \end{vmatrix} \cdot (-1)^n \cdot (-1)^{(\sum\limits\_{i=1}^{n} i) + \sum\limits\_{i=1}^{n} (n+i) } \\\\ &= \begin{vmatrix} \sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{i1}&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{i2}&\dots&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{1i}B\_{in} \\\\ \sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{2i}B\_{i1}&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{2i}B\_{i2}&\dots&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{2i}B\_{in} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ \sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{ni}B\_{i1}&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{ni}B\_{i2}&\dots&\sum\limits\_{i=1}^{n} A\_{ni}B\_{in} \end{vmatrix} =|\mathbf{AB}|\end{split}$$  
因此$|\mathbf{AB}|=|\mathbf{A}||\mathbf{B}|$
定理8的证明：将题中行列式按第i列（即和式出现的那一列）展开余子式得：  
$$\begin{split} \begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&\dots&\sum\limits\_{k=1}^m c\_k B\_{1k}&\dots&A\_{1n} \\\\ A\_{21}&A\_{22}&\dots&\sum\limits\_{k=1}^m c\_k B\_{2k}&\dots&A\_{2n} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{n1}&A\_{n2}&\dots&\sum\limits\_{k=1}^m c\_k B\_{nk}&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix} &= \sum\limits\_{k=1}^m c\_k B\_{1k} (-1)^{1+i} \begin{vmatrix} A\_{21}&A\_{22}&\dots&A\_{2n} \\\\ A\_{31}&A\_{32}&\dots&A\_{3n} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{n1}&A\_{n2}&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix} + \sum\limits\_{k=1}^m c\_k B\_{2k} (-1)^{2+i} \begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&\dots&A\_{1n} \\\\ A\_{31}&A\_{32}&\dots&A\_{3n} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{n1}&A\_{n2}&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix} \\\\ &\quad + \dots + \sum\limits\_{k=1}^m c\_k B\_{nk} (-1)^{n+i} \begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&\dots&A\_{1n} \\\\ A\_{21}&A\_{22}&\dots&A\_{2n} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{n-1,1}&A\_{n-1,2}&\dots&A\_{n-1,n} \end{vmatrix} \\\\ &= \sum\limits\_{k=1}^m c\_k [B\_{1k} (-1)^{1+i} \begin{vmatrix} A\_{21}&A\_{22}&\dots&A\_{2n} \\\\ A\_{31}&A\_{32}&\dots&A\_{3n} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{n1}&A\_{n2}&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix} + B\_{2k} (-1)^{2+i} \begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&\dots&A\_{1n} \\\\ A\_{31}&A\_{32}&\dots&A\_{3n} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{n1}&A\_{n2}&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix} \\\\ &\quad + \dots + B\_{nk} (-1)^{n+i} \begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&\dots&A\_{1n} \\\\ A\_{21}&A\_{22}&\dots&A\_{2n} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{n-1,1}&A\_{n-1,2}&\dots&A\_{n-1,n} \end{vmatrix}] \\\\ &= \sum\limits\_{k=1}^m c\_k \begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&\dots&B\_{1k}&\dots&A\_{1n} \\\\ A\_{21}&A\_{22}&\dots&B\_{2k}&\dots&A\_{2n} \\\\ \vdots&\vdots&\quad&\vdots&\quad&\vdots \\\\ A\_{n1}&A\_{n2}&\dots&B\_{nk}&\dots&A\_{nn} \end{vmatrix} \end{split}$$  
该命题也适用于行中出现相同形式和式的情形  
####4. 证明将矩阵的任一行（列）加上另外一行（列）乘以一个常数所得新的矩阵的行列式与原矩阵行列式相等，以3×3矩阵为例，$\begin{vmatrix} A\_{11}+aA\_{12}&A\_{12}&A\_{13} \\\\ A\_{21}+aA\_{22}&A\_{22}&A\_{23} \\\\ A\_{31}+aA\_{32}&A\_{32}&A\_{33} \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&A\_{13} \\\\ A\_{21}&A\_{22}&A\_{23} \\\\ A\_{31}&A\_{32}&A\_{33} \end{vmatrix}$####  
**证明**：根据第3题第8点性质，可得：  
$$\begin{split} \begin{vmatrix} A\_{11}+aA\_{12}&A\_{12}&A\_{13} \\\\ A\_{21}+aA\_{22}&A\_{22}&A\_{23} \\\\ A\_{31}+aA\_{32}&A\_{32}&A\_{33} \end{vmatrix} &= \begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&A\_{13} \\\\ A\_{21}&A\_{22}&A\_{23} \\\\ A\_{31}&A\_{32}&A\_{33} \end{vmatrix} + \begin{vmatrix} aA\_{12}&A\_{12}&A\_{13} \\\\ aA\_{22}&A\_{22}&A\_{23} \\\\ aA\_{32}&A\_{32}&A\_{33} \end{vmatrix} \\\\ &= \begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&A\_{13} \\\\ A\_{21}&A\_{22}&A\_{23} \\\\ A\_{31}&A\_{32}&A\_{33} \end{vmatrix} + a\begin{vmatrix} A\_{12}&A\_{12}&A\_{13} \\\\ A\_{22}&A\_{22}&A\_{23} \\\\ A\_{32}&A\_{32}&A\_{33} \end{vmatrix} \end{split}$$  
再由第3题第4点性质，得$a\begin{vmatrix} A\_{12}&A\_{12}&A\_{13} \\\\ A\_{22}&A\_{22}&A\_{23} \\\\ A\_{32}&A\_{32}&A\_{33} \end{vmatrix} = 0$，故有$\begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&A\_{13} \\\\ A\_{21}&A\_{22}&A\_{23} \\\\ A\_{31}&A\_{32}&A\_{33} \end{vmatrix} + a\begin{vmatrix} A\_{12}&A\_{12}&A\_{13} \\\\ A\_{22}&A\_{22}&A\_{23} \\\\ A\_{32}&A\_{32}&A\_{33} \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} A\_{11}&A\_{12}&A\_{13} \\\\ A\_{21}&A\_{22}&A\_{23} \\\\ A\_{31}&A\_{32}&A\_{33} \end{vmatrix}$，证毕