### 课堂练习 ###
#### 练习1：基于电子密度的定义$\begin{cases} \hat{\rho}(\boldsymbol{r})=\sum\limits_{i=1}^{N} \delta(\boldsymbol{r}_i-\boldsymbol{r}) \\ \rho(\boldsymbol{r})=\langle \Psi | \hat{\rho}(\boldsymbol{r}) | \Psi \rangle \end{cases}$，推导出行列式波函数所对应的电子密度表达式 ####
**解**：如果$| \Psi \rangle$是行列式波函数，根据Slater-Condon规则，有：
$$
\rho(\boldsymbol{r})=\langle \Psi | \hat{\rho}(\boldsymbol{r}) | \Psi \rangle=\langle \Psi | \sum\limits_{i=1}^{N} \delta(\boldsymbol{r}_i-\boldsymbol{r}) | \Psi \rangle=\sum\limits_{i=1}^{N} \int \psi_{i}(\boldsymbol{r}_i) \psi_{i}^{*}(\boldsymbol{r}_i) \delta(\boldsymbol{r}_i-\boldsymbol{r}) d \boldsymbol{r}_i=\sum\limits_{i=1}^{N} \psi_{i}(\boldsymbol{r}) \psi_{i}^{*}(\boldsymbol{r})
$$
#### 练习2：用场算符如何表示电子密度？换言之，密度算符的二次量子化表示是什么？ ####
**解**：对于一般的单体算符，其二次量子化表示为（记场算符为$\begin{cases} \hat{\psi}(\boldsymbol{x})=\sum\limits_{i} \chi(\boldsymbol{x}) \hat{a}_{i} \\ \hat{\psi}^{\dagger}(\boldsymbol{x})=\sum\limits_{i} \chi^{*}(\boldsymbol{x}) \hat{a}_{i}^{\dagger} \end{cases}$）
$$
\hat{O}_1=\sum\limits_{i,j} \langle i | \hat{O}_1 | j \rangle \hat{a}_{i}^{\dagger} \hat{a}_{j}=\sum\limits_{i,j} \int \chi_{i}^{*}(\boldsymbol{x}) \hat{O}_1(\boldsymbol{x}) \chi_{j}(\boldsymbol{x}) d \boldsymbol{x} \hat{a}_{i}^{\dagger} \hat{a}_{j}=\int \hat{\psi}^{\dagger}(\boldsymbol{x}) \hat{O}_1(\boldsymbol{x}) \hat{\psi}(\boldsymbol{x}) d \boldsymbol{x}
$$
因此密度算符的二次量子化表示为
$$
\hat{\rho}(\boldsymbol{x})=\int \hat{\psi}^{\dagger}(\boldsymbol{x}^{'}) \delta(\boldsymbol{x}-\boldsymbol{x}^{'}) \hat{\psi}(\boldsymbol{x}^{'}) d \boldsymbol{x}^{'}=\hat{\psi}^{\dagger}(\boldsymbol{x}) \hat{\psi}(\boldsymbol{x})
$$
特别的，若不涉及自旋轨道，则密度算符的二次量子化表示为$\hat{\rho}(\boldsymbol{r})=\hat{\psi}^{\dagger}(\boldsymbol{r}) \hat{\psi}(\boldsymbol{r})$
#### 练习3：在Hohenberg-Kohn第一定理的推导中，设存在两个不同外场$v^{(1)}(\boldsymbol{r})$和$v^{(2)}(\boldsymbol{r})$（即满足$v^{(1)}(\boldsymbol{r}) \neq v^{(2)}(\boldsymbol{r})+\mathrm{const}$），证明对应的基态波函数满足$\Psi^{(1)} \neq \Psi^{(2)}$ ####
**证明**：将不同外场下的哈密尔顿算符表示出来，得$\hat{H}^{(1)}=\hat{T}+\hat{V}^{(1)}(\boldsymbol{r})+\hat{W}$，$\hat{H}^{(2)}=\hat{T}+\hat{V}^{(2)}(\boldsymbol{r})+\hat{W}$，其中$\hat{T}$为动能算符，$\hat{V}^{(1)}(\boldsymbol{r})$和$\hat{V}^{(2)}(\boldsymbol{r})$为不同的外场势能算符，$\hat{W}$为双电子算符。
假设在不同外场下，仍然有相同的基态波函数，我们有$\hat{H}^{(1)} | \Psi \rangle=E^{(1)} | \Psi \rangle$，$\hat{H}^{(2)} | \Psi \rangle=E^{(2)} | \Psi \rangle$，两式相减有：
$$
(\hat{H}^{(1)}-\hat{H}^{(2)}) | \Psi \rangle=[\hat{V}^{(1)}(\boldsymbol{r})-\hat{V}^{(2)}(\boldsymbol{r})] | \Psi \rangle=(E^{(1)}-E^{(2)}) | \Psi \rangle
$$
若采用二次量子化表象，则$\hat{V}^{(1)}(\boldsymbol{r})=\int \psi^{\dagger}(\boldsymbol{r}) v^{(1)}(\boldsymbol{r}) \psi(\boldsymbol{r}) d \boldsymbol{r}$，$\hat{V}^{(2)}(\boldsymbol{r})=\int \psi^{\dagger}(\boldsymbol{r}) v^{(2)}(\boldsymbol{r}) \psi(\boldsymbol{r}) d \boldsymbol{r}$，而在一次量子化表象下，$( \boldsymbol{r}_1,s_1,\boldsymbol{r}_2,s_2,\dots,\boldsymbol{r}_N,s_N | \Phi \rangle=\Phi(\boldsymbol{r}_1,s_1,\boldsymbol{r}_2,s_2,\dots,\boldsymbol{r}_N,s_N)$，$\psi^{\dagger}(\boldsymbol{r}) \psi(\boldsymbol{r})=\sum\limits_{i=1}^N \delta(\boldsymbol{r}_i-\boldsymbol{r})$，因此左乘$( \boldsymbol{r}_1,s_1,\boldsymbol{r}_2,s_2,\dots,\boldsymbol{r}_N,s_N |$，得（此处利用波函数不为零的性质）
$$
\begin{split} &\quad ( \boldsymbol{r}_1,s_1,\boldsymbol{r}_2,s_2,\dots,\boldsymbol{r}_N,s_N | [\hat{V}^{(1)}(\boldsymbol{r})-\hat{V}^{(2)}(\boldsymbol{r})] | \Psi \rangle=( \boldsymbol{r}_1,s_1,\boldsymbol{r}_2,s_2,\dots,\boldsymbol{r}_N,s_N | (E^{(1)}-E^{(2)}) | \Psi \rangle \\ &\Rightarrow \int [v^{(1)}(\boldsymbol{r})-v^{(2)}(\boldsymbol{r})] \sum\limits_{i=1}^N \delta(\boldsymbol{r}_i-\boldsymbol{r}) \Psi(\boldsymbol{r}_1,s_1,\boldsymbol{r}_2,s_2,\dots,\boldsymbol{r}_N,s_N) d \boldsymbol{r}=(E^{(1)}-E^{(2)}) \Psi(\boldsymbol{r}_1,s_1,\boldsymbol{r}_2,s_2,\dots,\boldsymbol{r}_N,s_N) \\ &\Rightarrow \sum\limits_{i=1}^{N} [v^{(1)}(\boldsymbol{r}_i)-v^{(2)}(\boldsymbol{r}_i)] \Psi(\boldsymbol{r}_1,s_1,\boldsymbol{r}_2,s_2,\dots,\boldsymbol{r}_N,s_N)=(E^{(1)}-E^{(2)}) \Psi(\boldsymbol{r}_1,s_1,\boldsymbol{r}_2,s_2,\dots,\boldsymbol{r}_N,s_N) \\ &\Rightarrow \sum\limits_{i=1}^{N} [v^{(1)}(\boldsymbol{r}_i)-v^{(2)}(\boldsymbol{r}_i)]=E^{(1)}-E^{(2)}=\mathrm{const} \end{split}
$$
这与题设矛盾，因此不同外场下的基态波函数不同，证毕
#### 练习4：Levy限制性搜索中的$\Psi_{\rho}$与HK第二定理证明过程中引入的$\Psi_{\rho}$有什么差别？ ####
**解**：HK第二定理证明过程中引入的$\Psi_{\rho}$是由$\rho(\boldsymbol{r})$所确定的外势场$v(\boldsymbol{r})$所对应的哈密尔顿算符的基态波函数，它要求电子密度满足v-可表示性；而Levy限制性搜索中的$\Psi_{\rho}$是在限制$\Psi$的前提下给出指定的$\rho$，即$\Psi_{\rho}=\underset{\Psi \rightarrow \rho}{\mathrm{arg \; min}} \langle \Psi | \hat{T}+\hat{V}_{ee} | \Psi \rangle$，因此电子密度只需要满足N-可表示性
#### 练习5：写出用Kohn-Sham轨道能量表示的总能量表达式 ####
**解**：根据Kohn-Sham方程，有$[-\frac{1}{2} \nabla^2+v_s(\boldsymbol{r})] \psi_i(\boldsymbol{x})=\varepsilon_i \psi_i(\boldsymbol{x})$，其中$v_s(\boldsymbol{r})=v(\boldsymbol{r})+v_{\mathrm{H}}(\boldsymbol{r})+v_{\mathrm{xc}}(\boldsymbol{r})$，但是直接加和轨道能会发生重叠计算，因此将Kohn-Sham方程变形得
$$
-\frac{1}{2} \nabla^2 \psi_i(\boldsymbol{x})=[\varepsilon_i-v_s(\boldsymbol{r})] \psi_i(\boldsymbol{x})=[\varepsilon_i-v(\boldsymbol{r})-v_{\mathrm{H}}(\boldsymbol{r})-v_{\mathrm{xc}}(\boldsymbol{r})] \psi_i(\boldsymbol{x})
$$
$$
\begin{split} E[\rho] &\equiv E_{\mathrm{HF}}[\rho]=T_s[\rho]+\int \rho(\boldsymbol{r}) v(\boldsymbol{r}) d \boldsymbol{r}+E_H[\rho]+E_{xc}[\rho] \\ &= \sum\limits_{i}^{N} \langle \psi_i | -\frac{1}{2} \nabla^2 | \psi_i \rangle+\int \rho(\boldsymbol{r}) v(\boldsymbol{r}) d \boldsymbol{r}+E_H[\rho]+E_{xc}[\rho] \\ &= \sum\limits_{i}^{N} \varepsilon_i-\sum\limits_{i}^{N} \int |\psi_i(\boldsymbol{x})|^2 [v(\boldsymbol{r})+v_{\mathrm{H}}(\boldsymbol{r})+v_{\mathrm{xc}}(\boldsymbol{r})] d \boldsymbol{x}+\int \rho(\boldsymbol{r}) v(\boldsymbol{r}) d \boldsymbol{r}+E_H[\rho]+E_{xc}[\rho] \\ &= \sum\limits_{i}^{N} \varepsilon_i-\int \rho(\boldsymbol{r}) [v(\boldsymbol{r})+v_{\mathrm{H}}(\boldsymbol{r})+v_{\mathrm{xc}}(\boldsymbol{r})] d \boldsymbol{r}+\int \rho(\boldsymbol{r}) v(\boldsymbol{r}) d \boldsymbol{r}+E_H[\rho]+E_{xc}[\rho] \\ &= \sum\limits_{i}^{N} \varepsilon_i-\int \rho(\boldsymbol{r}) \int \frac{\rho(\boldsymbol{r}^{'})}{|\boldsymbol{r}-\boldsymbol{r}^{'}|} d \boldsymbol{r} d \boldsymbol{r}^{'}-\int \rho(\boldsymbol{r}) v_{\mathrm{xc}}(\boldsymbol{r}) d \boldsymbol{r}+\frac{1}{2} \iint \frac{\rho(\boldsymbol{r}) \rho(\boldsymbol{r}^{'})}{|\boldsymbol{r}-\boldsymbol{r}^{'}|} d \boldsymbol{r} d \boldsymbol{r}^{'}+E_{\mathrm{xc}}[\rho] \\ &= \sum\limits_{i}^{N} \varepsilon_i-\frac{1}{2} \iint \frac{\rho(\boldsymbol{r}) \rho(\boldsymbol{r}^{'})}{|\boldsymbol{r}-\boldsymbol{r}^{'}|} d \boldsymbol{r} d \boldsymbol{r}^{'}-\int \rho(\boldsymbol{r}) v_{\mathrm{xc}}(\boldsymbol{r}) d \boldsymbol{r}+E_{\mathrm{xc}}[\rho] \\ &= \sum\limits_{i}^{N} \varepsilon_i-E_{\mathrm{H}}[\rho]-\int \rho(\boldsymbol{r}) v_{\mathrm{xc}}(\boldsymbol{r}) d \boldsymbol{r}+E_{\mathrm{xc}}[\rho] \end{split}
$$