### 课堂练习 ###
#### 练习1：设有如下体系，其哈密尔顿算符$\hat{H}=\hat{H}_0+\hat{H}^{_{'}}$，其中非扰动项$\hat{H}_0=E_1| 1 \rangle \langle 1 |+E_2| 2 \rangle \langle 2 | \; (E_1<E_2)$，扰动项$\hat{H}^{_{'}}=V(| 1 \rangle \langle 2 |+| 2 \rangle \langle 1 |) \; (V \in \R)$，求其能量的一阶修正和二阶修正 ####
**解**：首先我们知道无扰动时，记此时的态矢为$| 1^{(0)} \rangle$和$| 2^{(0)} \rangle$，则基态能量为$E^{(0)}_1=\langle 1 | \hat{H}_0 | 1 \rangle=E_1$，$E^{(0)}_2=\langle 2 | \hat{H}_0 | 2 \rangle=E_2$，能量的一阶修正分别为$\delta E^{(1)}_1=\langle 1^{(0)} | \hat{H}^{_{'}} | 1^{(0)} \rangle=0$，$\delta E^{(1)}_2=\langle 2^{(0)} | \hat{H}^{_{'}} | 2^{(0)} \rangle=0$，而态矢的一阶修正为：
$$
| \delta 1^{(1)} \rangle=(E^{(0)}_1-\hat{H}_0)^{-1} \hat{P}_1 \hat{H}^{_{'}} | 1^{(0)} \rangle=\sum\limits_{k \neq 1} | k^{(0)} \rangle \frac{H^{'}_{k,1}}{E^{(0)}_1-E^{(0)}_k}=\frac{\langle 2^{(0)} | \hat{H}^{_{'}} | 1^{(0)} \rangle}{E^{(0)}_1-E^{(0)}_2} | 2^{(0)} \rangle=\frac{V}{E_1-E_2} | 2^{(0)} \rangle
$$
$$
| \delta 2^{(1)} \rangle=(E^{(0)}_2-\hat{H}_0)^{-1} \hat{P}_2 \hat{H}^{_{'}} | 2^{(0)} \rangle=\sum\limits_{k \neq 2} | k^{(0)} \rangle \frac{H^{'}_{k,2}}{E^{(0)}_2-E^{(0)}_k}=\frac{\langle 1^{(0)} | \hat{H}^{_{'}} | 2^{(0)} \rangle}{E^{(0)}_2-E^{(0)}_1} | 1^{(0)} \rangle=\frac{V}{E_2-E_1} | 1^{(0)} \rangle
$$
因此能量的二阶修正分别为$\delta E^{(2)}_1=\langle 1^{(0)} | \hat{H}^{_{'}} | \delta 1^{(1)} \rangle=\frac{V}{E_1-E_2} H^{'}_{1,2}=\frac{V^2}{E_1-E_2}$，$\delta E^{(2)}_2=\langle 1^{(0)} | \hat{H}^{_{'}} | \delta 2^{(1)} \rangle=\frac{V}{E_2-E_1} H^{'}_{2,1}=\frac{V^2}{E_2-E_1}$
#### 练习2：设体系的哈密尔顿算符与练习1相同，但非扰动项中$E_1=E_2$，求其能量的一阶修正和二阶修正，并与精确解进行对照 ####
**解**：

#### 练习3：对于激发态，用$(2n+1)$定理推出的能量是否也满足变分原理，即$E^{(2p+1)}_n \geq E_n \; (n>0)$ ####
**解**：

#### 练习4：（1）用$(2n+1)$定理推导$E^{(3)}_n$；（2）根据微扰理论，直接求出考虑到三阶能量修正的结果，并与$(2n+1)$定理的结果做比较，看是否相同 ####
**解**：（1）将受到微扰的态矢展开，得$| n \rangle \approx | n^{(p)} \rangle = | n^{(0)} \rangle+| \delta n^{(1)} \rangle+\dots+| \delta n^{(p)} \rangle$，根据$(2n+1)$定理，考虑到$(2p+1)$阶能量修正的本征能量为$E^{(2p+1)}_n=\frac{\langle n^{(p)} | (\hat{H}_0+\hat{H}^{_{'}}) | n^{(p)} \rangle}{\langle n^{(p)} | n^{(p)} \rangle}$，因此当$p=1$时，代入得：
$$
\begin{split} E^{(3)}_n &= \frac{\langle n^{(1)} | (\hat{H}_0+\hat{H}^{_{'}}) | n^{(1)} \rangle}{\langle n^{(1)} | n^{(1)} \rangle}=\frac{(\langle n^{(0)} |+\langle \delta n^{(1)} |) (\hat{H}_0+\hat{H}^{_{'}}) (| n^{(0)} \rangle+| \delta n^{(1)} \rangle)}{(\langle n^{(0)} |+\langle \delta n^{(1)} |)(| n^{(0)} \rangle+| \delta n^{(1)} \rangle)} \\ &= \frac{\langle n^{(0)} | (\hat{H}_0+\hat{H}^{_{'}}) | n^{(0)} \rangle+\langle \delta n^{(1)} | (\hat{H}_0+\hat{H}^{_{'}}) | n^{(0)} \rangle+\langle n^{(0)} | (\hat{H}_0+\hat{H}^{_{'}}) | \delta n^{(1)} \rangle+\langle \delta n^{(1)} | (\hat{H}_0+\hat{H}^{_{'}}) | \delta n^{(1)} \rangle}{\langle n^{(0)} | n^{(0)} \rangle+\langle \delta n^{(1)} | n^{(0)} \rangle+\langle n^{(0)} | \delta n^{(1)} \rangle+\langle \delta n^{(1)} | \delta n^{(1)} \rangle} \\ &= \frac{E^{(0)}_n+\delta E^{(1)}_n+2 \delta E^{(2)}_n+\langle \delta n^{(1)} | \hat{H}_0 | \delta n^{(1)} \rangle+\langle \delta n^{(1)} | \hat{H}^{_{'}} | \delta n^{(1)} \rangle}{1+\langle \delta n^{(1)} | \delta n^{(1)} \rangle} （因\delta E^{(2)}_n=\langle n^{(0)} | \hat{H}^{_{'}} | \delta n^{(1)} \rangle满足厄米性，从而为实数） \end{split}
$$
又知道$| \delta n^{(1)} \rangle=\sum\limits_{k \neq n} | k^{(0)} \rangle \frac{H^{'}_{kn}}{E^{(0)}_n-E^{(0)}_k}$，因此有：
$$
\langle \delta n^{(1)} | \delta n^{(1)} \rangle=[\sum\limits_{k_1 \neq n} \langle k_1^{(0)} | (\frac{H^{'}_{k_1 n}}{E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_1}})^*](\sum\limits_{k_2 \neq n} | k_2^{(0)} \rangle \frac{H^{'}_{k_2 n}}{E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_2}})=\sum\limits_{k_1 \neq n} \sum\limits_{k_2 \neq n} \frac{\delta_{k_1 k_2} H^{'}_{n k_1} H^{'}_{k_2 n}}{(E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_1})(E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_2})}=\sum\limits_{k_1 \neq n} \frac{|H^{'}_{k_1 n}|^2}{(E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_1})^2}
$$
此处利用到能量本征值为实数，且$\hat{H}^{_{'}}$为厄米算符的特点。而对$\langle \delta n^{(1)} | \hat{H}_0 | \delta n^{(1)} \rangle$，有：
$$
\begin{split} \langle \delta n^{(1)} | \hat{H}_0 | \delta n^{(1)} \rangle &= [\sum\limits_{k_1 \neq n} \langle k_1^{(0)} | (\frac{H^{'}_{k_1 n}}{E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_1}})^*] \hat{H}_0 (\sum\limits_{k_2 \neq n} | k_2^{(0)} \rangle \frac{H^{'}_{k_2 n}}{E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_2}})=[\sum\limits_{k_1 \neq n} \langle k_1^{(0)} | (\frac{H^{'}_{k_1 n}}{E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_1}})^*](\sum\limits_{k_2 \neq n} | k_2^{(0)} \rangle \frac{E_{k_2}^{(0)} H^{'}_{k_2 n}}{E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_2}}) \\ &= \sum\limits_{k_1 \neq n} \sum\limits_{k_2 \neq n} \frac{\delta_{k_1 k_2} E_{k_2}^{(0)} H^{'}_{n k_1} H^{'}_{k_2 n}}{(E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_1})(E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_2})}=\sum\limits_{k_1 \neq n} \frac{E_{k_1}^{(0)} |H^{'}_{k_1 n}|^2}{(E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_1})^2} \end{split}
$$
对$\langle \delta n^{(1)} | \hat{H}^{_{'}} | \delta n^{(1)} \rangle$，有：
$$
\langle \delta n^{(1)} | \hat{H}^{_{'}} | \delta n^{(1)} \rangle=[\sum\limits_{k_1 \neq n} \langle k_1^{(0)} | (\frac{H^{'}_{k_1 n}}{E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_1}})^*] \hat{H}^{_{'}} (\sum\limits_{k_2 \neq n} | k_2^{(0)} \rangle \frac{H^{'}_{k_2 n}}{E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_2}})=\sum\limits_{k_1 \neq n} \sum\limits_{k_2 \neq n} \frac{H^{'}_{n k_1} H^{'}_{k_1 k_2} H^{'}_{k_2 n}}{(E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_1})(E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_2})}
$$
因此……（未完待续）
（2）我们知道$\delta E^{(1)}_n=\langle n^{(0)} | \hat{H}^{_{'}} | n^{(0)} \rangle=H^{'}_{nn}$，$| \delta n^{(1)} \rangle=\sum\limits_{k \neq n} | k^{(0)} \rangle \frac{H^{'}_{kn}}{E^{(0)}_n-E^{(0)}_k}$，且$\delta E^{(2)}_n=\sum\limits_{k \neq n} \frac{|H^{'}_{kn}|^2}{E^{(0)}_n-E^{(0)}_k}$，因此态矢的二阶修正为：
$$
\begin{split} | \delta n^{(2)} \rangle &= (E^{(0)}_n-\hat{H}_0)^{-1} \hat{P}_n (\hat{H}^{_{'}}-\delta E^{(1)}_n) | \delta n^{(1)} \rangle=(E^{(0)}_n-\hat{H}_0)^{-1} \hat{P}_n \hat{H}^{_{'}} | \delta n^{(1)} \rangle-(E^{(0)}_n-\hat{H}_0)^{-1} \hat{P}_n \delta E^{(1)}_n | \delta n^{(1)} \rangle \\ &= (E^{(0)}_n-\hat{H}_0)^{-1} (\sum\limits_{k_1 \neq n} | k_1^{(0)} \rangle \langle k_1^{(0)} |) \hat{H}^{_{'}} \sum\limits_{k_2 \neq n} | k_2^{(0)} \rangle \frac{H^{'}_{k_2 n}}{E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_2}}-(E^{(0)}_n-\hat{H}_0)^{-1} (\sum\limits_{k_1 \neq n} | k_1^{(0)} \rangle \langle k_1^{(0)} |) \delta E^{(1)}_n \sum\limits_{k_2 \neq n} | k_2^{(0)} \rangle \frac{H^{'}_{k_2 n}}{E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_2}} \\ &= (E^{(0)}_n-\hat{H}_0)^{-1} \sum\limits_{k_1 \neq n} \sum\limits_{k_2 \neq n} | k_1^{(0)} \rangle \frac{H^{'}_{k_1 k_2} H^{'}_{k_2 n}}{E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_2}}-(E^{(0)}_n-\hat{H}_0)^{-1} \sum\limits_{k_2 \neq n} | k_2^{(0)} \rangle \frac{H^{'}_{n n} H^{'}_{k_2 n}}{E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_2}} \\ &= \sum\limits_{k_1 \neq n} \sum\limits_{k_2 \neq n} | k_1^{(0)} \rangle \frac{H^{'}_{k_1 k_2} H^{'}_{k_2 n}}{(E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_1}) (E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_2})}-\sum\limits_{k_2 \neq n} | k_2^{(0)} \rangle \frac{H^{'}_{n n} H^{'}_{k_2 n}}{(E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_2})^2}  \end{split}
$$
从而$\delta E^{(3)}_n=\langle n^{(0)} | \hat{H}^{_{'}} | \delta n^{(2)} \rangle=\sum\limits_{k_1 \neq n} \sum\limits_{k_2 \neq n} \frac{H^{'}_{n k_1} H^{'}_{k_1 k_2} H^{'}_{k_2 n}}{(E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_1}) (E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_2})}-\sum\limits_{k_2 \neq n} \frac{H^{'}_{n n} |H^{'}_{k_2 n}|^2}{(E^{(0)}_n-E^{(0)}_{k_2})^2}$，故$E^{(3)}_n=E^{(0)}_n+\delta E^{(1)}_n+\delta E^{(2)}_n+\delta E^{(3)}_n$
#### 练习5：描述两个惰性气体原子之间的色散相互作用最简单的模型是用线性谐振子模型描述电子关于原子核的瞬时振荡。零阶的哈密顿算符对应于两个独立的谐振子哈密顿算符相加，而谐振子之间的静电相互作用对应于微扰项，采用微扰论方法推导出时原子之间的相互作用能表达式 ####
**解**：
#### 练习6：通过线性变分得到的激发态能量是否满足变分原理（即$\lambda_k>E_k$）？为什么？ ####
**解**：