### 课堂练习 ###
#### 练习1：证明$\langle 0 | \hat{H} | 2 \bar{2} \rangle=\langle 1 \bar{1} || 2 \bar{2} \rangle=K_{12}$，其中$| 0 \rangle \equiv | 1 \bar{1} \rangle$ ####
**证明**：根据Slater-Condon规则，我们有：
$$
\langle 0 | \hat{H} | 2 \bar{2} \rangle=\langle 1 \bar{1} | \hat{H} | 2 \bar{2} \rangle=\langle 1 \bar{1} || 2 \bar{2} \rangle=\langle 1 \bar{1} | 2 \bar{2} \rangle-\langle 1 \bar{1} | \bar{2} 2 \rangle=\langle 11 | 22 \rangle
$$
在空间轨道为实函数的情况下，有$\langle 0 | \hat{H} | 2 \bar{2} \rangle=\langle 11 | 22 \rangle=\langle 12 | 21 \rangle=K_{12}$（实际上，即使空间轨道为复函数，一样有交换积分为实数的结论，从而有$\langle 0 | \hat{H} | 2 \bar{2} \rangle=\langle 11 | 22 \rangle=K_{12}$）
#### 练习2：证明若采用Full CI，则在H~2~解离极限下，有$E_0 \xrightarrow{R \rightarrow \infty} 2E_H$，相应的波函数为
$$
| \Psi_0 \rangle \xrightarrow{R \rightarrow \infty} \frac{1}{2} [\phi_a(1) \phi_b(2)+\phi_b(1) \phi_a(2)] [\alpha(1) \beta(2)-\alpha(2) \beta(1)]
$$
**证明**：由Full CI可得H~2~基态能量为
$$
E_0=E_0^{\mathrm{(HF)}}+E_{corr}=2h_{11}+J_{11}+\Delta-\sqrt{\Delta^2+K_{12}^2}
$$
其中$\Delta$被定义为
$$
\Delta \equiv \frac{1}{2} \langle 2 \bar{2} | \hat{H}-E_0 | 2 \bar{2} \rangle=h_{22}-h_{11}+\frac{1}{2} (J_{22}-J_{11})
$$
因此代入基态能量的表达式，得
$$
\begin{split} E_0 &= 2h_{11}+J_{11}+[h_{22}-h_{11}+\frac{1}{2}(J_{22}-J_{11})]-\sqrt{[h_{22}-h_{11}+\frac{1}{2}(J_{22}-J_{11})]^2+K_{12}^2} \\ &= h_{11}+h_{22}+\frac{1}{2}(J_{11}+J_{22})-\sqrt{[h_{22}-h_{11}+\frac{1}{2}(J_{22}-J_{11})]^2+K_{12}^2} \end{split}
$$
而$\begin{cases} \psi_1(1)=[2(1+S)]^{-\frac{1}{2}} [\phi_a(1)+\phi_b(1)] \\ \psi_2(1)=[2(1-S)]^{-\frac{1}{2}} [\phi_a(1)-\phi_b(1)] \end{cases}$，当$R \rightarrow \infty$时，有$S=\int \phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_b(\boldsymbol{r}_1) d \boldsymbol{r}_1 \rightarrow 0$，此时$\psi_1(1) \rightarrow \frac{\phi_a(1)+\phi_b(1)}{\sqrt{2}}$，$\psi_2(1) \rightarrow \frac{\phi_a(1)-\phi_b(1)}{\sqrt{2}}$，因此定义$U=\int |\phi_a(\boldsymbol{r}_1)|^2 \boldsymbol{r}_{12}^{-1} |\phi_a(\boldsymbol{r}_2)|^2 d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2$（由于同核的关系，亦可写作$U=\int |\phi_b(\boldsymbol{r}_1)|^2 \boldsymbol{r}_{12}^{-1} |\phi_b(\boldsymbol{r}_2)|^2 d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2$），则（利用重叠积分趋近于0，以及两个氢原子相距无穷大的条件）
$$
\begin{split} J_{11} &= \int \psi_1^{*}(\boldsymbol{r}_1) \psi_1^{*}(\boldsymbol{r}_2) \boldsymbol{r}_{12}^{-1} \psi_1(\boldsymbol{r}_1) \psi_1(\boldsymbol{r}_2) d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2 \\ &= \frac{1}{4} \int \frac{[\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_1)+\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_1)][\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_2)+\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_2)][\phi_a(\boldsymbol{r}_1)+\phi_b(\boldsymbol{r}_1)][\phi_a(\boldsymbol{r}_2)+\phi_b(\boldsymbol{r}_2)]}{\boldsymbol{r}_{12}} d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2 \\ &= \frac{1}{4} \int \frac{[\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_a(\boldsymbol{r}_1)+\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_b(\boldsymbol{r}_1)][\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_a(\boldsymbol{r}_2)+\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_b(\boldsymbol{r}_2)]}{\boldsymbol{r}_{12}} d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2 \\ &= \frac{1}{4} \int \frac{\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_a(\boldsymbol{r}_1) \phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_a(\boldsymbol{r}_2)+\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_b(\boldsymbol{r}_1) \phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_b(\boldsymbol{r}_2)}{\boldsymbol{r}_{12}} d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2=\frac{U}{2} \end{split}
$$
$$
\begin{split} J_{22} &= \int \psi_2^{*}(\boldsymbol{r}_1) \psi_2^{*}(\boldsymbol{r}_2) \boldsymbol{r}_{12}^{-1} \psi_2(\boldsymbol{r}_1) \psi_2(\boldsymbol{r}_2) d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2 \\ &= \frac{1}{4} \int \frac{[\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_1)-\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_1)][\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_2)-\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_2)][\phi_a(\boldsymbol{r}_1)-\phi_b(\boldsymbol{r}_1)][\phi_a(\boldsymbol{r}_2)-\phi_b(\boldsymbol{r}_2)]}{\boldsymbol{r}_{12}} d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2 \\ &= \frac{1}{4} \int \frac{[\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_a(\boldsymbol{r}_1)+\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_b(\boldsymbol{r}_1)][\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_a(\boldsymbol{r}_2)+\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_b(\boldsymbol{r}_2)]}{\boldsymbol{r}_{12}} d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2 \\ &= \frac{1}{4} \int \frac{\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_a(\boldsymbol{r}_1) \phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_a(\boldsymbol{r}_2)+\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_b(\boldsymbol{r}_1) \phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_b(\boldsymbol{r}_2)}{\boldsymbol{r}_{12}} d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2=\frac{U}{2} \end{split}
$$
$$
\begin{split} K_{12} &= \int \psi_1^{*}(\boldsymbol{r}_1) \psi_2^{*}(\boldsymbol{r}_2) \boldsymbol{r}_{12}^{-1} \psi_2(\boldsymbol{r}_1) \psi_1(\boldsymbol{r}_2) d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2 \\ &= \frac{1}{4} \int \frac{[\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_1)+\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_1)][\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_2)-\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_2)][\phi_a(\boldsymbol{r}_1)-\phi_b(\boldsymbol{r}_1)][\phi_a(\boldsymbol{r}_2)+\phi_b(\boldsymbol{r}_2)]}{\boldsymbol{r}_{12}} d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2 \\ &= \frac{1}{4} \int \frac{[\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_a(\boldsymbol{r}_1)-\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_b(\boldsymbol{r}_1)][\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_a(\boldsymbol{r}_2)-\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_b(\boldsymbol{r}_2)]}{\boldsymbol{r}_{12}} d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2 \\ &= \frac{1}{4} \int \frac{\phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_a(\boldsymbol{r}_1) \phi_a^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_a(\boldsymbol{r}_2)+\phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_1) \phi_b(\boldsymbol{r}_1) \phi_b^{*}(\boldsymbol{r}_2) \phi_b(\boldsymbol{r}_2)}{\boldsymbol{r}_{12}} d \boldsymbol{r}_1 d \boldsymbol{r}_2=\frac{U}{2} \end{split}
$$
又知道单个氢原子的能量为$E_H \equiv h_{11}=h_{22}$，故代入得$E_0=2 E_H$，$E_{corr}=-K_{12}$，而Full CI下H~2~的波函数为$| \Psi \rangle=| 1 \bar{1} \rangle+c | 2 \bar{2} \rangle$，系数$c$满足$c=\frac{E_{corr}}{K_{12}}$，故回代得$c=-1$，从而在解离极限下，H~2~的波函数为（存疑）
$$
\begin{split} &\quad | \Psi \rangle=| 1 \bar{1} \rangle-| 2 \bar{2} \rangle \\ &= \frac{1}{\sqrt{2!}} [\psi_1(\boldsymbol{r}_1) \alpha(s_1) \psi_1(\boldsymbol{r}_2) \beta(s_2)-\psi_1(\boldsymbol{r}_1) \beta(s_1) \psi_1(\boldsymbol{r}_2) \alpha(s_2)] \\ &\quad -\frac{1}{\sqrt{2!}} [\psi_2(\boldsymbol{r}_1) \alpha(s_1) \psi_2(\boldsymbol{r}_2) \beta(s_2)-\psi_2(\boldsymbol{r}_1) \beta(s_1) \psi_2(\boldsymbol{r}_2) \alpha(s_2)] \\ &= \frac{\psi_1(\boldsymbol{r}_1) \psi_1(\boldsymbol{r}_2)}{\sqrt{2}} [\alpha(s_1) \beta(s_2)-\beta(s_1) \alpha(s_2)]-\frac{\psi_2(\boldsymbol{r}_1) \psi_2(\boldsymbol{r}_2)}{\sqrt{2}} [\alpha(s_1) \beta(s_2)-\beta(s_1) \alpha(s_2)] \\ &= \frac{1}{\sqrt{2}} [\psi_1(\boldsymbol{r}_1) \psi_1(\boldsymbol{r}_2)-\psi_2(\boldsymbol{r}_1) \psi_2(\boldsymbol{r}_2)] [\alpha(s_1) \beta(s_2)-\beta(s_1) \alpha(s_2)] \\ &= \frac{1}{\sqrt{2}} [\frac{\phi_a(\boldsymbol{r}_1)+\phi_b(\boldsymbol{r}_1)}{\sqrt{2}} \frac{\phi_a(\boldsymbol{r}_2)+\phi_b(\boldsymbol{r}_2)}{\sqrt{2}}-\frac{\phi_a(\boldsymbol{r}_1)-\phi_b(\boldsymbol{r}_1)}{\sqrt{2}} \frac{\phi_a(\boldsymbol{r}_2)-\phi_b(\boldsymbol{r}_2)}{\sqrt{2}}] [\alpha(s_1) \beta(s_2)-\beta(s_1) \alpha(s_2)] \\ &= \frac{1}{\sqrt{2}} [\phi_a(\boldsymbol{r}_1) \phi_b(\boldsymbol{r}_2)+\phi_b(\boldsymbol{r}_1) \phi_a(\boldsymbol{r}_2)] [\alpha(s_1) \beta(s_2)-\beta(s_1) \alpha(s_2)] \end{split}
$$
如果将该波函数重新归一化，便得到本题待证明的等式，证毕
#### 练习3：推导CID方法中相关能的迭代式$E_{corr}=\boldsymbol{b}^{\dagger} [E_{corr} \mathbf{1}-\boldsymbol{D}]^{-1} \boldsymbol{b}$ ####
**解**：利用CID方法，我们得到矩阵方程为$\begin{pmatrix} 0&\boldsymbol{b}^{\dagger} \\ \boldsymbol{b}&\boldsymbol{D} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 \\ \boldsymbol{c} \end{pmatrix}=E_{corr} \begin{pmatrix} 1 \\ \boldsymbol{c} \end{pmatrix}$，化成方程式形式为$\begin{cases} \boldsymbol{b}^{\dagger} \boldsymbol{c}=E_{corr} \\ \boldsymbol{b}+\boldsymbol{D} \boldsymbol{c}=E_{corr} \boldsymbol{c} \end{cases}$，由第二个方程可得$\boldsymbol{b}=(E_{corr} \mathbf{1}-\boldsymbol{D}) \boldsymbol{c}$，即$\boldsymbol{c}=[E_{corr} \mathbf{1}-\boldsymbol{D}]^{-1} \boldsymbol{b}$，代回第一个方程，得$E_{corr}=\boldsymbol{b}^{\dagger} \boldsymbol{c}=\boldsymbol{b}^{\dagger} [E_{corr} \mathbf{1}-\boldsymbol{D}]^{-1} \boldsymbol{b}$
#### 练习4：在CID方法中，相关能最终的表达式为 ####
$$
E_{corr}=-\sum\limits_{a<b,r<s} \frac{\langle \Psi_0 | \hat{H} | \Psi_{ab}^{rs} \rangle \langle \Psi_{ab}^{rs} | \hat{H} | \Psi_0 \rangle}{\langle \Psi_{ab}^{rs} | \hat{H}-E_0^{\mathrm{(HF)}} | \Psi_{ab}^{rs} \rangle}
$$
#### 证明上式在一定的条件下可以近似为$E_{corr}=\sum\limits_{a<b,r<s} \frac{|\langle ab || rs \rangle|^2}{\varepsilon_a+\varepsilon_b-\varepsilon_r-\varepsilon_s}$ ####
**证明**：

#### 练习5：在双氢分子模型中，记波函数为$| \Phi_0 \rangle=| 1_1 \bar{1}_1 1_2 \bar{1}_2 \rangle$，$| \Phi_1 \rangle=| \Phi_{1_2 \bar{1}_2}^{2_2 \bar{2}_2} \rangle=| 1_1 \bar{1}_1 2_2 \bar{2}_2 \rangle$，$| \Phi_2 \rangle=| \Phi_{1_1 \bar{1}_1}^{2_1 \bar{2}_1} \rangle=| 2_1 \bar{2}_1 1_2 \bar{1}_2 \rangle$，试推导$\langle \Phi_0 | \hat{H} | \Phi_1 \rangle=\langle \Phi_0 | \hat{H} | \Phi_2 \rangle=K_{12}$，$\langle \Phi_1 | \hat{H}-E_0^{\mathrm{(HF)}} | \Phi_1 \rangle=\langle \Phi_2 | \hat{H}-E_0^{\mathrm{(HF)}} | \Phi_2 \rangle=2 \Delta$ ####
**解**：根据Slater-Condon规则，我们有：
$$
\langle \Phi_0 | \hat{H} | \Phi_1 \rangle=\langle 1_1 \bar{1}_1 1_2 \bar{1}_2 | \hat{H} | 2_1 \bar{2}_1 1_2 \bar{1}_2 \rangle=\langle 1_1 \bar{1}_1 1_2 \bar{1}_2 || 2_1 \bar{2}_1 1_2 \bar{1}_2 \rangle
$$
#### 练习6：对于有N个相距足够远（从而没有相互作用）的H~2~分子构成的复合体系，在CID方法下，试证明其相关能为$E_{corr}(N \; \mathrm{H_2})=\Delta-\sqrt{\Delta^2+NK_{12}^2}$ ####
**证明**：在CID方法下，记波函数为$| \Psi \rangle=| \Phi_0 \rangle+\sum\limits_{i=1}^{N} c_i | \Phi_i \rangle$，其中$| \Phi_0 \rangle=| 1_1 \bar{1}_1 \dots 1_N \bar{1}_N \rangle$，$| \Phi_i \rangle=| 1_1 \bar{1}_1 \dots 2_i \bar{2}_i \dots 1_N \bar{1}_N \rangle$，$i=1,2,\dots,N$，则有
$$
\begin{cases} \langle \Phi_0 | (\hat{H}-E_0^{\mathrm{(HF)}}) | \Phi_0 \rangle=0 \\ \langle \Phi_0 | (\hat{H}-E_0^{\mathrm{(HF)}}) | \Phi_i \rangle=\langle \Phi_i | (\hat{H}-E_0^{\mathrm{(HF)}}) | \Phi_0 \rangle=K_{12} \; (i=1,2,\dots,N) \\ \langle \Phi_i | (\hat{H}-E_0^{\mathrm{(HF)}}) | \Phi_i \rangle=2 \Delta \; (i=1,2,\dots,N) \\ \langle \Phi_i | (\hat{H}-E_0^{\mathrm{(HF)}}) | \Phi_j \rangle=\langle \Phi_j | (\hat{H}-E_0^{\mathrm{(HF)}}) | \Phi_i \rangle=0 \; (i,j=1,2,\dots,N) \end{cases}
$$
因此相应的矩阵方程为：
$$
\begin{pmatrix} 0&K_{12}&K_{12}&\dots&K_{12} \\ K_{12}&2 \Delta&0&\dots&0 \\ K_{12}&0&2 \Delta&\dots&0 \\ \vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ K_{12}&0&0&\dots&2 \Delta \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 \\ c_1 \\ c_2 \\ \vdots \\ c_N \end{pmatrix}=E_{corr} \begin{pmatrix} 1 \\ c_1 \\ c_2 \\ \vdots \\ c_N \end{pmatrix}
$$
其对应的久期方程为：
$$
\begin{vmatrix} -E_{corr}&K_{12}&K_{12}&\dots&K_{12} \\ K_{12}&2 \Delta-E_{corr}&0&\dots&0 \\ K_{12}&0&2 \Delta-E_{corr}&\dots&0 \\ \vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ K_{12}&0&0&\dots&2 \Delta-E_{corr} \end{vmatrix}=0
$$
经化简可得$[-E_{corr}(2 \Delta-E_{corr})-N K_{12}^2](2 \Delta-E_{corr})^{N-1}=0$，解得$E_{corr}=2 \Delta$或$E_{corr}=\Delta+\sqrt{\Delta^2+N K_{12}^2}$，若$E_{corr}=2 \Delta$，则代回矩阵方程，得$\begin{cases} 2 \Delta+\sum\limits_{i=1}^{N} K_{12} c_i=0 \\ K_{12}=0 \end{cases}$，而$K_{12}$显然不为0，故该解舍去；若$E_{corr}=\Delta+\sqrt{\Delta^2+N K_{12}^2}$，则代回矩阵方程，得
$$
\begin{cases} -\Delta-\sqrt{\Delta^2+N K_{12}^2}+\sum\limits_{i=1}^{N} c_i K_{12}=0 \\ K_{12}+(\Delta-\sqrt{\Delta^2+N K_{12}^2}) c_i=0 \end{cases} \Rightarrow c_i=\frac{K_{12}}{\Delta-\sqrt{\Delta^2+N K_{12}^2}}=-\frac{\Delta+\sqrt{\Delta^2+N K_{12}^2}}{NK_{12}} \; (i=1,2,\dots,N)
$$
#### 练习7：试对双氢分子模型运用Full CI，推导出如下矩阵方程 ####
$$
\begin{pmatrix} 0&K_{12}&K_{12}&0 \\ K_{12}&2 \Delta&0&K_{12} \\ K_{12}&0&2 \Delta&K_{12} \\ 0&K_{12}&K_{12}&4 \Delta \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 \\ c_1 \\ c_2 \\ c_3 \end{pmatrix}=E_{corr} \begin{pmatrix} 1 \\ c_1 \\ c_2 \\ c_3 \end{pmatrix}
$$
#### 由此得到双氢分子的相关能和各个系数的表达式 ####
$$
E_{corr}(2 \mathrm{H_2})=2[\Delta-\sqrt{\Delta^2+K_{12}^2}]=2 E_{corr}(\mathrm{H_2})
$$
$$
c_1=c_2=\frac{\Delta-\sqrt{\Delta^2+K_{12}^2}}{K_{12}} \quad c_3=c_1^2
$$
**解**：