### 课堂练习 ###

#### 练习1：证明$(\hat{A}^{_\dagger})^{^\dagger}=\hat{A}$ ####
**证明**：首先要证明如下引理：对于任意矢量$| u \rangle,| v \rangle$均有$\langle u | \hat{A} | v \rangle=\langle u | \hat{B} | v \rangle$，则$\hat{A}=\hat{B}$。以下是可能的证明思路：

<font face="楷体">证明1</font>：移项可得$\langle u | (\hat{A}-\hat{B}) | v \rangle=0$，将$\langle u |$按共轭空间的基矢$\{ \langle a_i | \}$展开，得$\langle u |=\sum\limits_{i} \langle u | a_i \rangle \langle a_i |$，从而有$\sum\limits_{i} \langle u | a_i \rangle \langle a_i |(\hat{A}-\hat{B}) | v \rangle=0$，该式对任意$| u \rangle,| v \rangle$均成立（因此可以取一个向量$| u \rangle$，使得对任意的$i$都有$\langle u | a_i \rangle \neq 0$），这意味着$(\hat{A}-\hat{B}) | v \rangle$与共轭空间的所有基矢均正交，从而$(\hat{A}-\hat{B}) | v \rangle$只能为零向量（否则$\langle u | (\hat{A}-\hat{B}) | v \rangle=0$不成立），即$| (\hat{A}-\hat{B}) | v \rangle=\mathbf{0}$，移项得$\hat{A} | v \rangle=\hat{B} | v \rangle$，因此$\hat{A}=\hat{B}$，证毕

<font face="楷体">证明2</font>：原式两边左乘任意不为零的矢量$| w \rangle$，得$| w \rangle \langle u | \hat{A} | v \rangle=| w \rangle \langle u | \hat{B} | v \rangle$，即$(| w \rangle \langle u | \hat{A}) \cdot | v \rangle=(| w \rangle \langle u | \hat{B}) \cdot | v \rangle$。根据算符相等的定义，有$| w \rangle \langle u | \hat{A}=| w \rangle \langle u | \hat{B}$，然后再左乘相应的共轭矢量$\langle w |$，得$\langle w | w \rangle \langle u | \hat{A}=\langle w | w \rangle \langle u | \hat{B}$，消去$\langle w | w \rangle$得$\langle u | \hat{A}=\langle u | \hat{B}$，再根据算符相等的定义，得$\hat{A}=\hat{B}$

现在回到本题。对于矢量$| u \rangle, | v \rangle$，由算符的厄米共轭性质，得$\langle u | \hat{A} | v \rangle=\langle v | \hat{A}^{_\dagger} | u \rangle^*$，两边取复共轭，得$\langle u | \hat{A} | v \rangle^*=\langle v | \hat{A}^{_\dagger} | u \rangle$，另一方面，按照厄米共轭算符的定义，$\langle v | \hat{A}^{_\dagger} | u \rangle=\langle u | (\hat{A}^{_\dagger})^{^\dagger} | v \rangle^*$，因此$\langle u | \hat{A} | v \rangle^*=\langle u | (\hat{A}^{_\dagger})^{^\dagger} | v \rangle^*$，两边再取复共轭，得$\langle u | \hat{A} | v \rangle=\langle u | (\hat{A}^{_\dagger})^{^\dagger} | v \rangle$，结合前面的引理，可得$(\hat{A}^{_\dagger})^{^\dagger}=\hat{A}$
#### 练习2：试证明，如果对任意矢量$| u \rangle$， $\langle u | \hat{A} | u \rangle$都为实数，则算符$\hat{A}$为厄米算符 ####
**证明**： 因$\langle u | \hat{A} | u \rangle$为实数，故有$\langle u | \hat{A} | u \rangle=\langle u | \hat{A} | u \rangle^*$。又根据厄米共轭算符的定义，得$\langle u | \hat{A} | u \rangle^*=\langle u | \hat{A}^{_\dagger} | u \rangle$，故有$\langle u | \hat{A} | u \rangle=\langle u | \hat{A}^{_\dagger} | u \rangle$，根据练习1的引理，可得$\hat{A}=\hat{A}^{_\dagger}$，即算符$\hat{A}$为厄米算符
#### 练习3：试证明，如果对任意矢量$| u \rangle$， $\langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | u \rangle=\langle u | u \rangle$ ，则算符$\hat{A}$为幺正算符
**证明**：设有任意矢量$| u \rangle, | v \rangle$，它们的其中一种线性组合为$| w \rangle=| u \rangle+\lambda | v \rangle$，其中$\lambda$为非零复数，对应共轭矢量为$\langle w |=\langle u |+\lambda^* \langle v |$，则：
$$
\langle w | w \rangle=(\langle u |+\lambda^* \langle v |)(| u \rangle+\lambda | v \rangle)=\langle u | u \rangle+\lambda \langle u | v \rangle+\lambda^* \langle v | u \rangle+\lambda \lambda^* \langle v | v \rangle
$$
另一方面，用算符$\hat{A}$对前述线性组合进行变换，得$\hat{A} | w \rangle=\hat{A} | u \rangle+\lambda \hat{A} | v \rangle$（根据分配律和数乘交换律），其对应的共轭矢量为$\langle w | \hat{A}^{_\dagger}=\langle u | \hat{A}^{_\dagger}+\lambda^* \langle v | \hat{A}^{_\dagger}$，因此：
$$
\langle w | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | w \rangle=(\langle u | \hat{A}^{_\dagger}+\lambda^* \langle v | \hat{A}^{_\dagger})(\hat{A} | u \rangle+\lambda \hat{A} | v \rangle)=\langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | u \rangle+\lambda \langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | v \rangle+\lambda^* \langle v | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | u \rangle+\lambda \lambda^* \langle v | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | v \rangle
$$
结合题意，有 $\langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | u \rangle=\langle u | u \rangle$ ， $\langle v | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | v \rangle=\langle v | v \rangle$ ， $\langle w | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | w \rangle=\langle w | w \rangle$，故联立并化简得：
$$
\lambda \langle u | v \rangle+\lambda^* \langle v | u \rangle=\lambda \langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | v \rangle+\lambda^* \langle v | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | u \rangle
$$
又根据内积的性质，得$\langle u | v \rangle^*=\langle v | u \rangle$，再根据厄米共轭算符的定义，得$\langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | v \rangle^*=\langle v | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | u \rangle$，因此有：
$$
\begin{split} &\lambda \langle u | v \rangle+\lambda^* \langle u | v \rangle^*=\lambda \langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | v \rangle+\lambda^* \langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | v \rangle^* \\ \Rightarrow &\lambda \langle u | v \rangle+(\lambda \langle u | v \rangle)^*=\lambda \langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | v \rangle+(\lambda \langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | v \rangle)^* \\ \Rightarrow &2\Re{(\lambda \langle u | v \rangle)}=2\Re{(\lambda \langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | v \rangle)} \\ \Rightarrow &\Re{(\lambda \langle u | v \rangle)}=\Re{(\lambda \langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | v \rangle)} \end{split}
$$
取$\lambda=1$，则有$\Re{(\langle u | v \rangle)}=\Re{(\langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | v \rangle)}$；取$\lambda=-\mathrm{i}$，则有$\Re{(-\mathrm{i} \langle u | v \rangle)}=\Re{(-\mathrm{i} \langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | v \rangle)}$，即$\Im{(\langle u | v \rangle)}=\Im{(\langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | v \rangle)}$。从而得 $\langle u | \hat{A}^{_\dagger} \hat{A} | v \rangle=\langle u | v \rangle=\langle u | \hat{I} | v \rangle$，根据练习1的引理，得$\hat{A}^{_\dagger} \hat{A}=\hat{I}$，即算符$\hat{A}$为幺正算符
#### 练习4：如果$\hat{A} | u \rangle=| v \rangle$，则显然有$\hat{A} | u \rangle=| v \rangle \langle u | u \rangle=(| v \rangle \langle u |) \cdot | u \rangle$（假定$| u \rangle$是个归一化矢量），是否由此可以得出$\hat{A}=| v \rangle \langle u |$? ####
**解**：算符相等的定义为：对于任意向量$| u \rangle$，均有$\hat{A} | u \rangle=\hat{B} | u \rangle$，则$\hat{A}=\hat{B}$。显然对于题述情形，由于仅仅存在$| u \rangle$，使得$\hat{A} | u \rangle=(| v \rangle \langle u |) \cdot | u \rangle$，因此并不能说明$\hat{A}=| v \rangle \langle u |$。事实上，取$\hat{A}=| v \rangle(\langle u |+\lambda \langle w |)=| v \rangle \langle u |+\lambda | v \rangle \langle w |$，其中$\lambda$为任意复数，$\langle w |$为满足$\langle w | u \rangle=0$的任意向量，则：
$$
\hat{A} | u \rangle=| v \rangle \langle u | u \rangle+\lambda | v \rangle \langle w | u \rangle=| v \rangle \langle u | u \rangle=(| v \rangle \langle u |) \cdot | u \rangle
$$
显然满足题意，但当$\lambda \neq 0$时，$\hat{A} \neq | v \rangle \langle u |$
#### 练习5：在函数空间中，$\hat{d}_x$作用在右矢的定义是非常明确的，$\hat{d}_x | u \rangle=\frac{d}{dx}u(x)$。但根据前面的讨论，算符$\hat{d}_x$也应该能作用于左矢，那么如何定义$\langle u | \hat{d}_x$？ ####
**解**：我们知道，$\frac{d}{dx}$是一个右结合的运算符，即波函数在坐标表象下表示时，形式上$\frac{d}{dx}$只能作用在其右侧的波函数$v(x)$，而不能作用在左侧的波函数$u(x)$，因此考虑函数空间的如下内积$\langle u | \hat{d}_x | v \rangle$，有：
$$
\begin{split} \langle u | \hat{d}_x | v \rangle &= \int^{a}_{0} u^*(x) \hat{d}_x v(x) dx=\int^{a}_{0} u^*(x) \frac{dv(x)}{dx} dx=\int^{a}_{0} u^*(x) dv(x) \\ &= [u^*(x) v(x)]^{a}_{0}-\int^{a}_{0} du^*(x) v(x) \quad （利用分部积分法） \\ &= -\int^{a}_{0} du^*(x) v(x) \quad （利用波函数的边界条件，即波函数在边界的函数值为0） \end{split}
$$
比较$\int^{a}_{0} u^*(x) \hat{d}_x v(x) dx$和$-\int^{a}_{0} du^*(x) v(x)$得$\langle u | \hat{d}_x=-\frac{d}{dx} u^*(x)$
#### 练习6：在$L_2[0,a]$空间中证明：$\hat{p}_x$是个厄米算符 ####
**证明**：易知：
$$
\begin{split} \langle u | \hat{p}_x | v \rangle &= \int^{a}_{0} u^*(x) \hat{p}_x v(x) dx=\int^{a}_{0} u^*(x) [-\mathrm{i}\hbar \frac{dv(x)}{dx}] dx=-\mathrm{i}\hbar \int^{a}_{0} u^*(x) dv(x) \\ &= -\mathrm{i}\hbar \{ [u^*(x) v(x)]^{a}_{0}-\int^{a}_{0} du^*(x) v(x) \}=-\mathrm{i}\hbar \{-\int^{a}_{0} du^*(x) v(x) \} \\ &= \int^{a}_{0} [\mathrm{i}\hbar \frac{du^*(x)}{dx}] v(x) dx=\int^{a}_{0} [\hat{p}_x u(x)]^* v(x) dx \\ &=[\int^{a}_{0} v^*(x) \hat{p}_x u(x) dx]^*=\langle v | \hat{p}_x | u \rangle^* \end{split}
$$
因此根据定义，得$\hat{p}_x$是个厄米算符
#### 练习7：证明贝克-豪斯多夫公式 ####
$$
\mathrm{e}^{\hat{A}} \hat{B} \mathrm{e}^{-\hat{A}}=\hat{B}+[\hat{A},\hat{B}]+\frac{1}{2!}[\hat{A},[\hat{A},\hat{B}]]+\frac{1}{3!}[\hat{A},[\hat{A},[\hat{A},\hat{B}]]]+\dots
$$
**证明**：根据$\mathrm{e}^{\hat{A}}$和$\mathrm{e}^{-\hat{A}}$的展开式（此处定义$\hat{A}^{0}=\hat{I}$）
$$
\mathrm{e}^{\hat{A}}=\sum\limits_{i=0}^{\infty} \frac{1}{i!} \hat{A}^{i} \quad \mathrm{e}^{-\hat{A}}=\sum\limits_{i=0}^{\infty} \frac{(-1)^i}{i!} \hat{A}^{i}
$$
以上公式可改写为：
$$
\begin{split} \mathrm{e}^{\hat{A}} \hat{B} \mathrm{e}^{-\hat{A}} &= (\sum\limits_{i=0}^{\infty} \frac{1}{i!} \hat{A}^{i}) \hat{B} \Big[ \sum\limits_{j=0}^{\infty} \frac{(-1)^j}{j!} \hat{A}^{j} \Big]=\sum\limits_{i=0}^{\infty} \sum\limits_{j=0}^{\infty} \frac{(-1)^j}{i!j!} \hat{A}^{i} \hat{B} \hat{A}^{j} =\sum\limits_{k=0}^{\infty} \sum\limits_{i=0}^{k} \frac{(-1)^{k-i}}{i!(k-i)!} \hat{A}^{i} \hat{B} \hat{A}^{k-i} \quad （令k=i+j） \end{split}
$$
对比上式与贝克-豪斯多夫公式，我们可以猜想$\sum\limits_{i=0}^{k} \frac{(-1)^{k-i}}{i!(k-i)!} \hat{A}^{i} \hat{B} \hat{A}^{k-i}=\frac{1}{k!} \underbrace{[\hat{A},[\dots,[\hat{A},\hat{B}]]]}_{k层对易符号}$，特别的，当k=0时，右式变为$\hat{B}$，现在采用数学归纳法予以证明。
$k=0$时，左式为$\frac{(-1)^0}{0!0!} \hat{A}^{0} \hat{B} \hat{A}^{0}=\hat{I}\hat{B}\hat{I}=\frac{1}{0!} \hat{B}$；$k=1$时，左式为$\frac{(-1)^1}{0!1!} \hat{A}^{0} \hat{B} \hat{A}^{1}+\frac{(-1)^0}{1!0!} \hat{A}^{1} \hat{B} \hat{A}^{0}=-\hat{I}\hat{B}\hat{A}+\hat{A}\hat{B}\hat{I}=\frac{1}{1!} [\hat{A},\hat{B}]$。两者均符合题意。设$k=n$时，原猜想成立，则$k=n+1$时，有：
$$
\begin{split} \sum\limits_{i=0}^{n+1} \frac{(-1)^{n+1-i}}{i!(n+1-i)!} \hat{A}^{i} \hat{B} \hat{A}^{n+1-i} &= \sum\limits_{i=0}^{n+1} \frac{(-1)^{n+1-i}}{(n+1)!} \mathrm{C}_{n+1}^{i} \hat{A}^{i} \hat{B} \hat{A}^{n+1-i}=\sum\limits_{i=0}^{n+1} \frac{(-1)^{n+1-i}}{(n+1)!} (\mathrm{C}_{n}^{i}+\mathrm{C}_{n}^{i-1}) \hat{A}^{i} \hat{B} \hat{A}^{n+1-i} （根据组合数性质） \\ &= \sum\limits_{i=0}^{n} \frac{(-1)^{n+1-i}}{(n+1)!} \mathrm{C}_{n}^{i} \hat{A}^{i} \hat{B} \hat{A}^{n+1-i}+\sum\limits_{i=1}^{n+1} \frac{(-1)^{n+1-i}}{(n+1)!} \mathrm{C}_{n}^{i-1} \hat{A}^{i} \hat{B} \hat{A}^{n+1-i} \\ &= \sum\limits_{i=0}^{n} \frac{(-1)^{n+1-i}}{i!(n-i)!(n+1)} \hat{A}^{i} \hat{B} \hat{A}^{n+1-i}+\sum\limits_{i=1}^{n+1} \frac{(-1)^{n+1-i}}{(i-1)!(n-i+1)!(n+1)} \hat{A}^{i} \hat{B} \hat{A}^{n+1-i} \\ &= \frac{1}{n+1} \Big\{ -\Big[ \sum\limits_{i=0}^{n} \frac{(-1)^{n-i}}{i!(n-i)!} \hat{A}^{i} \hat{B} \hat{A}^{n-i} \Big] \hat{A}+\hat{A} \Big[ \sum\limits_{i^{'}=0}^{n} \frac{(-1)^{n-i^{'}}}{i^{'}!(n-i^{'})!} \hat{A}^{i^{'}} \hat{B} \hat{A}^{n-i^{'}} \Big] \Big\} \\ &= \frac{1}{n+1} \{ -\frac{1}{n!} \underbrace{[\hat{A},[\dots,[\hat{A},\hat{B}]]]}_{n层对易符号} \cdot \hat{A}+ \hat{A} \cdot \frac{1}{n!} \underbrace{[\hat{A},[\dots,[\hat{A},\hat{B}]]]}_{n层对易符号} \} \\ &= \frac{1}{n+1} \frac{1}{n!} \underbrace{[\hat{A},[\dots,[\hat{A},\hat{B}]]]}_{(n+1)层对易符号}=\frac{1}{(n+1)!} \underbrace{[\hat{A},[\dots,[\hat{A},\hat{B}]]]}_{(n+1)层对易符号} \end{split}
$$
因此根据数学归纳法，得猜想$\sum\limits_{i=0}^{k} \frac{(-1)^{k-i}}{i!(k-i)!} \hat{A}^{i} \hat{B} \hat{A}^{k-i}=\frac{1}{k!} \underbrace{[\hat{A},[\dots,[\hat{A},\hat{B}]]]}_{k层对易符号}$成立，从而有：
$$
\mathrm{e}^{\hat{A}} \hat{B} \mathrm{e}^{-\hat{A}}=\sum\limits_{k=0}^{\infty} \sum\limits_{i=0}^{k} \frac{(-1)^{k-i}}{i!(k-i)!} \hat{A}^{i} \hat{B} \hat{A}^{k-i}=\sum\limits_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} \underbrace{[\hat{A},[\dots,[\hat{A},\hat{B}]]]}_{k层对易符号}
$$
故原题得证
#### 练习8：证明$\widetilde{\langle a |} \cdot \widetilde{| a \rangle}=\mathbf{I}$（即$n \times n$的单位矩阵） ####
**证明**：易知$\widetilde{\langle a |}=\begin{bmatrix} \langle a_1 | \\ \langle a_2 | \\ \vdots \\ \langle a_n | \end{bmatrix}$，$\widetilde{| a \rangle}=\begin{bmatrix} | a_1 \rangle&| a_2 \rangle&\dots&| a_n \rangle \end{bmatrix}$，两个矩阵相乘，得：
$$
\begin{split} \widetilde{\langle a |} \cdot \widetilde{| a \rangle} &= \begin{bmatrix} \langle a_1 | \\ \langle a_2 | \\ \vdots \\ \langle a_n | \end{bmatrix} \begin{bmatrix} | a_1 \rangle&| a_2 \rangle&\dots&| a_n \rangle \end{bmatrix}=\begin{bmatrix} \langle a_1 | a_1 \rangle&\langle a_1 | a_2 \rangle&\dots&\langle a_1 | a_n \rangle \\ \langle a_2 | a_1 \rangle&\langle a_2 | a_2 \rangle&\dots&\langle a_2 | a_n \rangle \\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ \langle a_n | a_1 \rangle&\langle a_n | a_2 \rangle&\dots&\langle a_n | a_n \rangle \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} \langle a_1 | a_1 \rangle&\langle a_1 | a_2 \rangle&\dots&\langle a_1 | a_n \rangle \\ \langle a_2 | a_1 \rangle&\langle a_2 | a_2 \rangle&\dots&\langle a_2 | a_n \rangle \\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ \langle a_n | a_1 \rangle&\langle a_n | a_2 \rangle&\dots&\langle a_n | a_n \rangle \end{bmatrix}=\begin{bmatrix} \delta_{11}&\delta_{12}&\dots&\delta_{1n} \\ \delta_{21}&\delta_{22}&\dots&\delta_{2n} \\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ \delta_{n1}&\delta_{n2}&\dots&\delta_{nn} \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} 1&0&\dots&0 \\ 0&1&\dots&0 \\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ 0&0&\dots&1 \end{bmatrix}=\mathbf{I} \end{split}
$$
故原题得证
#### 练习9：证明任意幺正算符$\hat{U}$的矩阵表示$\mathbf{U}$是幺正矩阵 ####
**证明**：将幺正算符$\hat{U}$和相应的厄米共轭算符$\hat{U}^{_\dagger}$在正交归一的完备基组$\{ | a_i \rangle \}$展开，得：
$$
\mathbf{U}=\begin{bmatrix} \langle a_1 | \hat{U} | a_1 \rangle&\langle a_1 | \hat{U} | a_2 \rangle&\dots&\langle a_1 | \hat{U} | a_n \rangle \\ \langle a_2 | \hat{U} | a_1 \rangle&\langle a_2 | \hat{U} | a_2 \rangle&\dots&\langle a_2 | \hat{U} | a_n \rangle \\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ \langle a_n | \hat{U} | a_1 \rangle&\langle a_n | \hat{U} | a_2 \rangle&\dots&\langle a_n | \hat{U} | a_n \rangle \end{bmatrix} \quad \mathbf{U}^{\dagger}=\begin{bmatrix} \langle a_1 | \hat{U}^{_\dagger} | a_1 \rangle&\langle a_1 | \hat{U}^{_\dagger} | a_2 \rangle&\dots&\langle a_1 | \hat{U}^{_\dagger} | a_n \rangle \\ \langle a_2 | \hat{U}^{_\dagger} | a_1 \rangle&\langle a_2 | \hat{U}^{_\dagger} | a_2 \rangle&\dots&\langle a_2 | \hat{U}^{_\dagger} | a_n \rangle \\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots \\ \langle a_n | \hat{U}^{_\dagger} | a_1 \rangle&\langle a_n | \hat{U}^{_\dagger} | a_2 \rangle&\dots&\langle a_n | \hat{U}^{_\dagger} | a_n \rangle \end{bmatrix}
$$
将矩阵$\mathbf{U}$与$\mathbf{U}^{\dagger}$相乘，可得矩阵$\mathbf{U}\mathbf{U}^{\dagger}$的元素为：
$$
\begin{split} (\mathbf{U}\mathbf{U}^{\dagger})_{ij} &= \sum\limits_{k=1}^{n} \langle a_i | \hat{U} | a_k \rangle \langle a_k | \hat{U}^{_\dagger} | a_j \rangle=\sum\limits_{k=1}^{n} \big[ (\langle a_i | \hat{U}) \cdot (| a_k \rangle \langle a_k |) \cdot (\hat{U}^{_\dagger} | a_j \rangle) \big]=(\langle a_i | \hat{U}) \cdot (\sum\limits_{k=1}^{n} | a_k \rangle \langle a_k |) \cdot (\hat{U}^{_\dagger} | a_j \rangle) \\ &= (\langle a_i | \hat{U}) \cdot \hat{I} \cdot (\hat{U}^{_\dagger} | a_j \rangle)=(\langle a_i | \hat{U}) \cdot (\hat{U}^{_\dagger} | a_j \rangle)=\langle a_i | \hat{U} \hat{U}^{_\dagger} | a_j \rangle=\langle a_i | a_j \rangle=\delta_{ij} \quad （利用算符的幺正性） \end{split}
$$
矩阵$\mathbf{U}^{\dagger}\mathbf{U}$的元素为：
$$
\begin{split} (\mathbf{U}^{\dagger}\mathbf{U})_{ij} &= \sum\limits_{k=1}^{n} \langle a_i | \hat{U}^{_\dagger} | a_k \rangle \langle a_k | \hat{U} | a_j \rangle=\sum\limits_{k=1}^{n} \big[ (\langle a_i | \hat{U}^{_\dagger}) \cdot (| a_k \rangle \langle a_k |) \cdot (\hat{U} | a_j \rangle) \big]=(\langle a_i | \hat{U}^{_\dagger}) \cdot (\sum\limits_{k=1}^{n} | a_k \rangle \langle a_k |) \cdot (\hat{U} | a_j \rangle) \\ &= (\langle a_i | \hat{U}^{_\dagger}) \cdot \hat{I} \cdot (\hat{U} | a_j \rangle)=(\langle a_i | \hat{U}^{_\dagger}) \cdot (\hat{U} | a_j \rangle)=\langle a_i | \hat{U}^{_\dagger} \hat{U} | a_j \rangle=\langle a_i | a_j \rangle=\delta_{ij} \quad （利用算符的幺正性） \end{split}
$$
因此$\mathbf{U}\mathbf{U}^{\dagger}=\mathbf{U}^{\dagger}\mathbf{U}=\mathbf{I}$，从而$\mathbf{U}^{\dagger}=\mathbf{U}^{-1}$，即$\mathbf{U}$是幺正矩阵
#### 练习10：证明基矢变换算符$\hat{U}=\sum\limits_{i} | b_i \rangle \langle a_i |$是幺正算符，即$\hat{U}^{_\dagger}=\hat{U}^{_{-1}}$ ####
**证明**：首先写出基矢变换算符$\hat{U}$对应的厄米共轭算符$\hat{U}^{_\dagger}=\sum\limits_{i} | a_i \rangle \langle b_i |$，则：
$$
\hat{U} \hat{U}^{_\dagger}=(\sum\limits_{i} | b_i \rangle \langle a_i |) \cdot (\sum\limits_{j} | a_j \rangle \langle b_j |)=\sum\limits_{i} \sum\limits_{j} | b_i \rangle \langle a_i | a_j \rangle \langle b_j |=\sum\limits_{i} \sum\limits_{j} \delta_{ij} | b_i \rangle \langle b_j |=\sum\limits_{i} | b_i \rangle \langle b_i |=\hat{I}
$$
$$
\hat{U}^{_\dagger} \hat{U}=(\sum\limits_{i} | a_i \rangle \langle b_i |) \cdot (\sum\limits_{j} | b_j \rangle \langle a_j |)=\sum\limits_{i} \sum\limits_{j} | a_i \rangle \langle b_i | b_j \rangle \langle a_j |=\sum\limits_{i} \sum\limits_{j} \delta_{ij} | a_i \rangle \langle a_j |=\sum\limits_{i} | a_i \rangle \langle a_i |=\hat{I}
$$
因此对第一个等式左乘$\hat{U}^{_{-1}}$，或对第二个等式右乘$\hat{U}^{_{-1}}$，均有$\hat{U}^{_\dagger}=\hat{U}^{_{-1}}$，即基矢变换算符$\hat{U}$是幺正算符
### 习题1.4 ###
#### 1.如何从$| b_i \rangle=\hat{U} | a_i \rangle$推导$\hat{U}=\sum\limits_{i} | b_i \rangle \langle a_i |$？ ####
**解**：原式两边右乘$\langle a_i |$，得$| b_i \rangle \langle a_i |=\hat{U}| a_i \rangle \langle a_i |$，再按$i$求和得$\sum\limits_{i=1}^{n} | b_i \rangle \langle a_i |=\sum\limits_{i=1}^{n} \hat{U}| a_i \rangle \langle a_i |=\hat{U} \sum\limits_{i=1}^{n}| a_i \rangle \langle a_i |=\hat{U} \hat{I}=\hat{U}$，因此算符$\hat{U}$的表达式可写作$\hat{U}=\sum\limits_{i=1}^{n} | b_i \rangle \langle a_i |$
#### 2.已知二维空间中的一组正交归一基矢$| i \rangle,| j \rangle$，以此为基组写出另外一组正交归一的基矢 ####
**解**：由题意可知$\langle i | i \rangle=\langle j | j \rangle=1$，$\langle i | j \rangle=\langle j | i \rangle=0$，因此有：
$$
\begin{cases} (\langle i |+\langle j |)(| i \rangle+| j \rangle)=\langle i | i \rangle+\langle i | j \rangle+\langle j | i \rangle+\langle j | j \rangle=2 \\ (\langle i |-\langle j |)(| i \rangle-| j \rangle)=\langle i | i \rangle-\langle i | j \rangle-\langle j | i \rangle+\langle j | j \rangle=2 \\ (\langle i |+\langle j |)(| i \rangle-| j \rangle)=\langle i | i \rangle-\langle i | j \rangle+\langle j | i \rangle-\langle j | j \rangle=0 \\ (\langle i |-\langle j |)(| i \rangle+| j \rangle)=\langle i | i \rangle+\langle i | j \rangle-\langle j | i \rangle-\langle j | j \rangle=0 \end{cases}
$$
从而$| i \rangle+| j \rangle$与$| i \rangle-| j \rangle$正交，设$| i^{'} \rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}(| i \rangle+| j \rangle)$，$| j^{'} \rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}(| i \rangle-| j \rangle)$，则由上式知：
$$
\begin{cases} \langle i^{'} | i^{'} \rangle=\frac{1}{2} (\langle i |+\langle j |)(| i \rangle+| j \rangle)=\frac{1}{2} \times 2=1 \\ \langle j^{'} | j^{'} \rangle=\frac{1}{2} (\langle i |-\langle j |)(| i \rangle-| j \rangle)=\frac{1}{2} \times 2=1 \\ \langle i^{'} | j^{'} \rangle=\frac{1}{2} (\langle i |+\langle j |)(| i \rangle-| j \rangle)=\frac{1}{2} \times 0=0 \\ \langle j^{'} | i^{'} \rangle=\frac{1}{2} (\langle i |-\langle j |)(| i \rangle+| j \rangle)=\frac{1}{2} \times 0=0 \end{cases}
$$
故另外一组正交归一的基矢为$| i^{'} \rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}(| i \rangle+| j \rangle)$，$| j^{'} \rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}(| i \rangle-| j \rangle)$
#### 3.求$Tr(| a_i \rangle \langle a_j |)=?$，$Tr(| a_i \rangle \langle b_j |)=?$，这里$\{ | a_i \rangle \}$和$\{ | b_i \rangle \}$分别是同一空间的两组完备的正交归一化基矢 ####
**解**：根据算符的迹的定义，得：
$$
Tr(| a_i \rangle \langle a_j |)=\sum\limits_{k} \langle a_k | \cdot (| a_i \rangle \langle a_j |) \cdot | a_k \rangle=\sum\limits_{k} \langle a_k | a_i \rangle \langle a_j | a_k \rangle=\langle a_i | a_i \rangle \langle a_j | a_i \rangle=1 \cdot \delta_{ji}=\delta_{ji}
$$
$$
Tr(| a_i \rangle \langle b_j |)=\sum\limits_{k} \langle a_k | \cdot (| a_i \rangle \langle b_j |) \cdot | a_k \rangle=\sum\limits_{k} \langle a_k | a_i \rangle \langle b_j | a_k \rangle=\langle a_i | a_i \rangle \langle b_j | a_i \rangle=1 \cdot \langle b_j | a_i \rangle=\langle b_j | a_i \rangle
$$